## Bell数

定义4: $n$元集合$N$ 的**所有划分**数$b(n)$, 称为$Bell$数, 即
$$
b(n)=\sum_{k=1}^nS(n,k),\quad(n\geq1).
$$


定理12: $Bell$数$b(n)$具有指数生成函数
$$
\sum_{n\geq0}b(n)\frac{t^n}{n!}=\exp(e^t-1),\ b(0)=1.
$$
且满足递推关系
$$
b(n+1)=\sum_{k=0}^n\binom{n}k b(k),\ (n\geq0).
$$

>   证明:
>
>   由于
>   $$
>   \Phi(t,u)=\sum_{n,k\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k=\sum_{k\geq0}\left(\sum_{n\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}\right)u^k=\exp\big(u(e^t-1)\big)
>   $$
>   所以我们得到:
>   $$
>   \Phi(t,1)=\sum_{n,k\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}=\sum_{k=0}^n\left(\sum_{n\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}\right)=\exp(e^t-1),
>   $$
>   由指数生成函数
>   $$
>   \sum_{n\geq0}b(n)\frac{t^n}{n!}=\exp(e^t-1)
>   $$
>   两边对$t$求导,得到:
>   $$
>   \sum_{n\geq0}b(n)\frac{t^{n-1}}{(n-1)!}=\exp(e^t-1)\cdot e^t,
>   $$
>   于是
>   $$
>   \sum_{n\geq0}b(n+1)\frac{t^{n}}{n!}=\sum_{k\geq0}b(k)\frac{t^k}{k!}\cdot\sum_{j\geq0}\frac{t^j}{j!}=\sum_{k\geq0}b(k)\frac{t^k}{k!}\cdot\sum_{n-k\geq0}\frac{t^{n-k}}{(n-k)!},
>   $$
>   比较两端$\dfrac{t^n}{n!}$的系数,得到: 
>   $$
>   b(n+1)=\sum_{k=0}^n\binom{n}k b(k),\ (n\geq0).
>   $$

**组合解释**:
$$
b(n+1)=\sum_{k=0}^n\binom{n}k b(k),\ (n\geq0).
$$
令$P=\{x_1,x_2,...,x_n,{\color{red} x}\}, N=\{x_1,...,x_n\}$, $b(n+1)$为集合$P$的所有划分数.

固定$x$, 将$P$的所有划分进行分类, 取$K\subset N$, $|K|=k$, $(0\leq k \leq n)$ 

$\{x\}\cup K$作为$P$的划分中的一块, 其余$N\backslash K$任意划分, 并在一起作为$P$的划分, 得到
$$
b(n+1)=\sum_{k=0}^n\binom{n}k b(n-k)=\sum_{k=0}^n\binom{n}k b(k),\ (n\geq0).
$$
此外, 我们有:
$$
\sum_{n\geq0}b(n)\frac{t^n}{n!}=\exp(e^t-1)=\frac{e^{e^t}}{e}=\frac1e\sum_{k\geq0}\frac{e^{tk}}{k!}=\frac1e\sum_{k\geq0}\frac{1}{k!}\sum_{n\geq0}\frac{t^nk^{n}}{n!},
$$
两边取$\left[\dfrac{t^n}{n!}\right]$, 得到:(Bell数的解析表示)
$$
b(n)=\frac1e\sum_{k\geq0}\frac{k^n}{k!}.
$$




定理13: 可以直接计算$Bell$数$b(n)$, 
$$
b(n)=\Delta^nb(1), \ b(1)=1.
$$

>   证明: 
>
>   根据
>   $$
>   \Delta^nb(m)=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkb(m+k),
>   $$
>
>   令$m=1$, 得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \Delta^nb(1)&=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkb(1+k)\\
>   &=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk\sum_{i=0}^k\binom{k}i b(i)\\
>   &=\sum_{i=0}^nb(i)\sum_{k=i}^n(-1)^{n-k}\binom nk\binom{k}i \\
>   &=\sum_{i=0}^nb(i)\binom n{i}\sum_{k=i}^n(-1)^{n-k}\binom{n-i}{k-i} \\
>   &=\sum_{i=0}^nb(i)\binom n{i}\sum_{j=0}^{n-i}(-1)^{j}\binom{n-i}{j} \\
>   &=\sum_{i=0}^nb(i)\delta_{n,i}=b(n)
>   \end{aligned}
>   $$
>   其中: 
>   $$
>   \delta_{n,i}=\begin{cases}1,&n=i\\0,&n\ne i\end{cases}
>   $$
>   或者直接从差分定义式出发也可证明$\sum_{k=i}^n(-1)^{n-k}\binom nk\binom{k}i=\delta_{n,i}$.

利用差分公式计算Bell数:
$$
\begin{aligned}
\Delta^nb(1)&=b(n),\ b(1)=1\\
\Delta b(n)&=b(n+1)-b(n)\\
b(n+1)&=b(n)+\Delta b(n)\\
\Delta b(n+1)&=\Delta b(n)+\Delta^2b(n)
\end{aligned}
$$
绘制一个表格, 利用上述的递推关系即可依次得出, 具体请看[A000110 - OEIS](https://oeis.org/A000110). 

```
  1
  1 2
  2 3 5
  5 7 10 15
  15 20 27 37 52
```





## 第二类Stirling数的递推关系式

定理A:
$$
\begin{aligned}
S(n,k)&=S(n-1,k-1)+kS(n-1,k), (n\geq k\geq1)\\
S(n,0)&=S(0,k)=0, \ (n,k\geq1),\quad S(0,0)=1.
\end{aligned}
$$

>   证明: (分析方法)
>
>   根据
>   $$
>   \sum_{k=0}^nS(n,k)(x)_k=x^n=x^{n-1}\cdot x,
>   $$
>   得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{k=0}^nS(n,k)(x)_k&=x\cdot \sum_{k=0}^{n-1}S(n-1,k)(x)_k\\
>   &=\sum_{k=0}^{n-1}S(n-1,k)(x)_{k}\big((x-k)+k\big)\\
>   &=\sum_{k=0}^{n-1}S(n-1,k)(x)_{k+1}+\sum_{k=0}^{n-1}kS(n-1,k)(x)_k
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$[(x)_k]$, 即得.



定理B: $S(n,k)$满足"垂直"递推关系(对$n$计算, $k$不变) 

1.   $$
     S(n,k)=\sum_{l=k-1}^{n-1}\binom{n-1}kS(l,k-1),
     $$

2.   $$
     S(n,k)=\sum_{l=k}^nS(l-1, k-1)k^{n-l}.
     $$

>   证明:
>
>   1.下式
>   $$
>   \sum_{n\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}=\frac1{k!}(e^t-1)^k
>   $$
>   两端对$t$求导, 得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n\geq1}S(n,k)\frac{t^{n-1}}{(n-1)!}&=\frac1{(k-1)!}(e^t-1)^{k-1}e^t\\
>   &=e^t\sum_{l\geq0}S(l,k-1)\frac{t^l}{l!}\\
>   &=\sum_{m\geq0}\frac{t^m}{m!}\sum_{l\geq0}S(l,k-1)\frac{t^l}{l!}\qquad (let\ l+m=n-1)
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$\left[\frac{t^{m-1}}{(m-1)!}\right]$, 得.
>
>   ---
>
>   2.根据有理生成函数, 得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n\geq0}S(n,k)u^n&=\frac{u^k}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)}=\frac{u}{1-ku}\cdot\frac{u^{k-1}}{(1-u)(1-2u)\cdots\big(1-(k-1)u\big)}\\
>   &=\frac{u}{1-ku}\cdot \sum_{l\geq0}S(l,k-1)u^l\\
>   &=\sum_{m\geq0}k^mu^{m+1}\cdot\sum_{l\geq0}S(l,k-1)u^l\qquad(let\ m+l+1=n)
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$[u^n]$, 得.
>
>   或者从$S(n,k)=S(n-1, k-1)+kS(n-1,k)$, 一直递归右端第二项得到.





定理C: $S(n,k)$满足"水平"递推关系(对$k$计算, $n$不变) 

1.   $$
     S(n,k)=\sum_{j=0}^{n-k}(-1)^j\langle k+1\rangle_jS(n+1, k+j+1),
     $$

2.   $$
     k!S(n,k)=k^n-\sum_{j=0}^{k-1}(k)_jS(n,j).
     $$

>   证明:
>
>   1.   $S(n,k)=S(n+1, k+1)-(k+1)S(n,k+1)$一直递归右端第二项得.
>   2.   从$k^n=\sum_{i=0}^kS(n,i)(k)_i=k!S(n,k)+\sum_{i=0}^{k-1}(k)_iS(n,i)$, 得.

组合解释:

-   $k!S(n,k)$表示$n$个不同的球放入$k$个不同的盒子, 且每个盒子至少一个球的不同放法数. 

-   $k^n$表示将$n$个不同的球放入$k$个不同的盒子, 盒子中球数不限
    $$
    k!S(n,k)=k^n-有空盒的放法数
    \begin{cases}
    1个空盒:\binom k1(k-1)!S(n,k-1)\\
    2个空盒:\binom k2(k-2)!S(n,k-2)\\
    \vdots
    \end{cases}
    $$



定理D: 第二类Stirling数满足"斜"递推关系
$$
S(n,k)=\delta_{n,k}+\sum_{i=0}^{k-1}(k-i)S(n-i-1,k-i).
$$

>   证明:
>   $$
>   S(n,k)=S(n-1, k-1)+kS(n-1,k)
>   $$
>   重复迭代右端第一项, 得.

## 置换与第一类Stirling数

由第二类Stirling数构成的矩阵为一个Stirling三角$(S_{nk})=\big(S(n,k)\big)_{n,k\geq0}$.
$$
(S_{nk})=\left(S(n,k)\right)_{n,k\geq0}=
\begin{pmatrix}
1&&&&&\\
0&1&&&\Large0&\\
0&1&1&&\\
0&1&3&1&&\\
0&1&7&6&1&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&&\ddots\\
&&&&&&1
\end{pmatrix}
$$
无穷可逆下三角矩阵, 

且$x^n=\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)(x)_k$, (两组多项式基的表示矩阵), 用$\big(s(n,k)\big)_{n,k\geq0}$表示$\big(S(n,k)\big)_{n,k\geq0}$的逆矩阵,即得到:
$$
(x)_n=\sum_{k=0}^ns(n,k)x^k.
$$


定义1: 第一类Stirling数$s(n,k)$由下述生成函数定义:
$$
(x)_n=\sum_{k=0}^ns(n,k)x^k.
$$
展开左端的下阶乘, 得到$s(n,k)$有符号, 称为第一类有符号Stirling数, 对应的还有第一类无符号Stirling数.





反演关系
$$
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)g_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^ks(n,k)f_k
\end{cases}
$$


定义2:  第一类Stirling数的双变量生成函数
$$
\Psi(t,u)=\sum_{n,k\geq0}s(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k=\sum_{n\geq0}\left(\sum_{k\geq0}s(n,k)u^k\right)\frac{t^n}{n!}\\
=\sum_{n\geq0}(u)_n\frac{t^n}{n!}=\sum_{n\geq0}\binom unt^n=(1+t)^u
$$
针对上式, 还可立即得出单变量指数型生成函数
$$
\sum_{n\geq0}\left(\sum_{k\geq0}s(n,k)u^k\right)\frac{t^n}{n!}=(1+t)^u=\exp\big(u\ln(1+u)\big)=\sum_{k\geq0}\frac{\ln^k(1+t)}{k!}u^k
$$
比较两端$[u^k]$, 得到:
$$
\Psi_k(t)=\sum_{n\geq0}s(n,k)\frac{t^n}{n!}=\frac{\ln^k(1+t)}{k!}.
$$


定义3: 第一类无符号Stirling数
$$
\bar{s}(n,k)=\big|s(n,k)\big|=(-1)^{n-k}s(n,k).
$$
定理1 第一类Stirling数具有水平生成函数
$$
(x)_n=\sum_{k=0}^ns(n,k)x^k\\
\ \langle x\rangle_n=\sum_{k=0}^n\bar{s}(n,k)x^k
$$

>   由于$(x)_n=(-1)^{n}\langle x\rangle_n$.



定理2 第一类Stirling数具有水平生成函数
$$
\ \ \Psi_n(u)=\sum_{k=1}^ns(n,k)u^{n-k}=(1-u)(1-2u)\cdots(1-(n-1)u)\\
\Psi_n(-u)=\sum_{k=1}^n\bar{s}(n,k)u^{n-k}=(1+u)(1+2u)\cdots(1+(n-1)u)
$$

>   证明: 在定理1中令$x=\frac1u$, 即证.





定理3 对固定的$n$和变量$k$, $\bar{s}(n+1,k+1)$是前$n$个正整数的**初等对称函数**, 即对于$l=1,2,...,n$, 有
$$
\bar s(n+1, n+1-l)=\sum_{1\leq i_1<i_2<\cdots<i_l\leq n}i_1i_2\cdots i_l,
$$
换言之, 第一类无符号Stirling数$\bar s(n,k)$是$[n-1]$中所有$n-k$个不同的整数的乘积之和(乘积共有$\binom{n-1}{k-1}$个). 

>   证明:
>   $$
>   \langle x\rangle_n=\sum_{k=0}^n\bar{s}(n,k)x^k\Longrightarrow \langle x\rangle_{n+1}=\sum_{k=0}^{n+1}\bar{s}(n+1,k)x^k
>   $$
>   右端两边同时除以$x$, 得到
>   $$
>   \langle x+1\rangle_{n}=(x+1)(x+2)\cdots(x+n)=\sum_{k=0}^{n}\bar{s}(n+1,k+1)x^k,
>   $$
>   于是$\bar{s}(n+1,k+1)=[x^k]\langle x+1\rangle_n$为$[n]$中所有$n-k$个不同整数乘积之和. 
>
>   ---
>
>   又由
>   $$
>   \sum_{k=0}^n\bar{s}(n,k)u^{n-k}=(1+u)(1+2u)\cdots(1+(n-1)u)
>   $$
>   得到
>   $$
>   \sum_{l=0}^{n+1}\bar{s}(n+1,n-l+1)u^{l}=(1+u)(1+2u)\cdots(1+nu)
>   $$
>   得到
>   $$
>   \bar{s}(n+1,n-l+1)=[u^l](1+u)(1+2u)\cdots(1+nu)\\
>   \qquad\qquad\quad=\sum_{1\leq i_1<i_2<\cdots<i_l\leq n}i_1i_2\cdots i_l,
>   $$





第一类Stirling数的递推关系式

定理A: 

1.   $$
     s(n,k)=s(n-1,k-1)-(n-1)s(n-1,k), (n,k\geq1),\\
     s(n,0)=s(0,k)=0, (n,k\geq1),s(0,0)=1
     $$

2.   $$
     \bar s(n,k)=\bar s(n-1,k-1)+(n-1)\bar s(n-1,k), (n,k\geq1),\\
     \bar s(n,0)=\bar s(0,k)=0, (n,k\geq1), \bar s(0,0)=1
     $$

>   $\Rightarrow s(n,1)=(-1)^{n-1}(n-1)!,\quad s(n,n-1)=-\binom n2, s(n,n)=1$. 
>
>   $\Rightarrow \bar s(n,1)=(n-1)!,\quad \bar s(n,n-1)=\binom n2, \bar s(n,n)=1$. 

>   证明: 用生成函数
>   $$
>   \sum_{k=0}^ns(n,k)x^k=(x)_n=(x)_{n-1}(x-n+1)\\
>   =\sum_{k=0}^ns(n-1,k)x^k(x-(n-1))
>   $$
>   比较$[x^k]$, 得. 
>
>   无符号情况同理.

第一类Stirling数的组合解释: 

令$\mathcal{S}_n$表示$[n]$到$[n]$所有双射构成的集合(置换群)

例如: 置换
$$
\pi=\binom{1\ 2\ 3\ 4\ 5\ 6\ 7}{4\ 2\ 7\ 1\ 3\ 6\ 5}\in\mathcal{S}_7,
$$
轮换表达式$\pi=(14)(2)(375)(6)$ $\Rightarrow$ 4个轮换的乘积. 

第一类无符号Stirling数$\bar s(n,k)$表示的是$\mathcal{S}_n$中恰好有$k$个轮换的置换的个数.

例子:

1.   $\bar s(n,n)=1$, $\{(1)\}$.

2.   $\bar s(n,n-1)=\binom n2$, $n$个元素中任取两个构成一个2元轮换, 其余$n-2$为1元轮换.

3.   $\bar s(n,1)=(n-1)!$, 所有元素放在一起为一个轮换, 显然为$(n-1)!$.(圆排列)

4.   递推关系
     $$
     \bar{s}(n,k)=\bar s(n-1,k-1)+(n-1)\bar s(n-1,k),
     $$
     $\bar s(n,k)$表示$\mathcal{S}_n$中恰有$k$个轮换的置换的个数.

     1.   若1单独作为一个轮换, 共有$\bar s(n-1, k-1)$个;
     2.   若1在其他$n-1$个元素构成非$k$个轮换中(则1不单独作为一个轮换), 则1可以在其余$n-1$个元素前面形成不同的轮换, 共有$(n-1)\bar s(n-1,k)$个.



