## 加括号问题

(Catalan数的其他组合解释)

### 凸多边形的三角剖分



$c_3=5$,$c_n=\frac1{n+1}\binom {2n}n$表示正$n+2$边形的三角剖分数.



### 控制路径($\mathrm{Andr\acute{e}}$)

从$A(0,2)$到$B(n-2, n)$的路径, "$($"对应重垂直步, 任何不同于$x_{n-1}, x_n$的字母对应水平步.

-   从$A(0,2)$到$B(n-2,n)$且与直线$y=x$不交的路径的个数.

以$c_3=5$为例:





### 投票问题的特例

$A(0,0)\to B(p,q)$除$A$外与$y=x$不交
$$
\frac{q-p}{q+p}\binom {p+q}p
$$


对应了$p=n-2,q=n$, 
$$
\Rightarrow a_n=\frac2{2n-2}\binom{2n-2}n=\frac1{n-1}\binom{2n-2}n=\frac1n\binom {2n-2}{n-1}.
$$

### Dyck路径

从$(0,0)$到$(2n,0)$, 只能走斜上和斜下($\nearrow,\searrow$, 不穿过$x$轴)

### 图

第一次接触$x$轴($0\leqslant k\leqslant n-1$), 于是
$$
c_n=\sum_{k=0}^{n-1}c_kc_{n-1-k}\iff c_{n+1}=\sum_{k=0}^nc_kc_{n-k},\\
c_n=\frac1{n+1}\binom{2n}n
$$


坐标系旋转$45^\circ$, 得到:

从$(0,0)$到$(n,n)$, $\longrightarrow, \uparrow$, 在$y=x$上方, 但不穿过$y=x$.

### 图

推广, 从$(0,0)$到$(p,q)$, $(q\geqslant p)$, 在$y=x$上方, 且不穿过$y=x$的路径数.
$$
f(p,q)=\frac{q-p+1}{q+1}\binom{p+q}p=\frac{q-p+1}{q+p+1}\binom{q+p+1}p,
$$
$p=q=n,f(n,n)=\frac1{n+1}\binom{2n}n\to$Catalan 数. 

### Wedderburn-Etheringtan 可交换加括号问题

设$X\in E$, $E$可交换, $b_n$表示所有因子相乘都等于$X^n$的方法数.
$$
\begin{cases}
b_2=1&X\cdot X=X^2\\
b_3=1&(X\cdot X)\cdot X=X\cdot(X\cdot X)=X\cdot X^2\\
b_4=2&(X\cdot X)(X\cdot X),\\
&((X\cdot X)\cdot X)\cdot X
=(X\cdot(X\cdot X))\cdot X\\
&=X\cdot((X\cdot X)\cdot X)=X\cdot(X\cdot(X\cdot X))\\
&=X\cdot((X\cdot X^2))
\end{cases}
$$
(这里也可以使用二叉树表示, 只不过这里的二叉树相同$\iff$其中一棵可以经过这些点的垂直轴反射变换为另外一棵.)

通过观察最后一次运算, (根据$n$为奇数还是偶数分情况讨论)

偶数情况下最后一项为$b_p$的$2-$重复组合, 即$\binom{b_p+2-1}2=\binom{b_p+1}2$.
$$
\begin{cases}
b_{2p+1}=b_1b_{2p}+b_2b_{2p-1}+\cdots+b_pb_{p+1},&(p\geqslant1)\\
b_{2p}=b_1b_{2p-1}+b_2b_{2p-2}+\cdots+b_{p-1}b_{p+1}+\binom{b_p+1}2,&(p\geqslant1)\\
\end{cases}
$$
令$b_0=0,b_1=1$. 假定对于$x\notin N$, 有$b_k=0$.
$$
\Longrightarrow b_n=\sum_{\substack{0\leq i<j\leq n\\[3pt]i+j=n}}b_ib_j+\frac12b_{\frac n2}+\frac12b^2_{\frac n2}\quad(n\geqslant 2)
$$
令$B(t)=\sum\limits_{n\geq0}b_nt^n, (b_0=0,b_1=1)$,于是
$$
\begin{aligned}
\Longrightarrow B(t)=t+\underbrace{\sum_{n\geq2}\left(\sum_{\stackrel{0\leq i<j\leq n}{i+j=n}}b_ib_j\right)t^n}_{1}+\underbrace{\frac12\sum_{n\geq2}b_{\frac n2}t^n}_{2}+\underbrace{\frac12\sum_{n\geq2}b_{\frac n2}^2t^n}_{3}
\end{aligned}
$$

1.   $$
     \begin{aligned}
     =\sum_{j>i\geq0}b_ib_jt^{i+j}&=\frac12\left(\sum_{i,j\geqslant0}b_ib_jt^{i+j}-\sum_{i\geq0}b_i^2t^{2i}\right)\\
     &=\frac12\left(B^2(t)-\sum_{i\geq0}b_i^2t^{2i}\right).
     \end{aligned}
     $$

2.   $$
     \sum_{n\geq0}b_nt^{2n}=B(t^2).
     $$

3.   $$
     \sum_{n\geq0}b_n^2t^{2n}
     $$

所以:
$$
B(t)=t+\frac12B^2(t)+\frac12B(t^2)
$$
令$\beta(t)=1-B(t)$,
$$
\beta(t^2)=2t+\beta^2(t).
$$
具体数可见:[A001190 - OEIS](http://oeis.org/A001190). 

### 广义$\mathrm{Schr\ddot{o}der}$加括号问题

计算$n$个字母的加括号数$c_n$,(不满足结合律, 交换律)

(允许每个括号中相邻因子的个数随意)

对于$n=4$,除了$a_4=5$, 还有下面6种, 于是:

$c_4=11$.

### 图片



对$c_n$分类, 最后一步恰好有$l(l\geq2)$个因子相乘, 其中$l_i$个因子有$i$个字母组成$(i=1,2,...,n)$, 于是有:
$$
\begin{cases}
l_1+l_2+\cdots+l_n=l\\
l_1+2l_2+\cdots+nl_n=n
\end{cases}\qquad
(l\geq2\Rightarrow l_n=0)
$$
对于恰好有$l$个因子这一类, $l=(l_1,l_2,\cdots,l_n)$相当于一个有序排列, $\sum\limits_{i=1}^nl_i=l$, 共有
$$
\frac{(l_1+l_2+\cdots+l_n)!}{l_1!l_2!\cdots l_n!}
$$
种不同的安排方法, 而对于每一种安排方法, 都有$c_1^{l_1}c_2^{l_2}\cdots c_n^{l_n}$种不同的方式, 于是:
$$
c_n=\sum_{\stackrel{\begin{cases}
l_1+l_2+\cdots+l_n=l\\
l_1+2l_2+\cdots+nl_n=n
\end{cases}}{}}\frac{l!}{l_1!l_2!\cdots l_n!}c_1^{l_1}c_2^{l_2}\cdots c_n^{l_n},\qquad (n\geq2,c_0=0,c_1=1).
$$
令
$$
\begin{aligned}
C(t)&=\sum_{n\geq0}c_nt^n=t+\sum_{n\geq2}c_nt^n\\
&=t+\sum_{\stackrel{l_1+\cdots+l_n=l}{l\geq2}}\frac{(l_1+l_2+\cdots+l_n)!}{l_1!l_2!\cdots l_n!}(c_1t)^{l_1}(c_2t^2)^{l_2}\cdots\\
&=t+\sum_{l\geq2}(c_1t+c_2t^2+\cdots)^{l}\\
&=t+\sum_{l\geq2}(C(t))^l=t+\frac{C^2(t)}{1-C(t)}
\end{aligned}
$$


于是:
$$
2C^2(t)-(1+t)C(t)+t=0,\quad C(0)=0
$$
得到:
$$
C(t)=\frac14\left(1+t-\sqrt{2-6t+t^2}\right).
$$
展开:
$$
\begin{cases}
c_0=0,\ c_1=1,\\
c_n=\sum\limits_{k=0}^{\left[\frac n2\right]}(-1)^k\frac{(2n-2k-3)!!}{k!(n-2k)!}3^{n-2k}2^{-k-2},\qquad(n\geq2)
\end{cases}
$$
递推关系:
$$
\begin{cases}
c_1=1,\ c_2=1,\\
(n+1)c_{n+1}=3(2n-1)c_n-(n-2)c_{n-1},(n\geq2),
\end{cases}
$$
序列信息可以看这里[A001003 - OEIS](http://oeis.org/A001003).



# 第二章 集合的划分与整数分拆

## 集合的划分

#### 集合的分类

定义: $n$元集合$N$的一个$k$分类是指:$N=(A_1,\,\cdots,\,A_k)$**有序**, 其中

1.   $A_i\cap A_j=\varnothing,\,(i\ne j)$;
2.   $N=A_1\cup A_2\cdots\cup A_k$, $A_i$可以为空;

显然, 我们有:
$$
|N|=\sum_{i=1}^k|A_i|=|A_1|+\cdots+|A_k|.
$$
例题
证明:$2^{m+1}-1=1+2+2^2+\cdots+2^{m}$.

>设$A=[m+1]=\{1,2,\cdots,m+1\}$, 令$E=\mathfrak{B}'(A)$, 即$A$的所有非空子集的全体(Block, 块), 则
>$$
>|E|=2^{m+1}-1,
>$$
>(减一为去掉了空集).
>令$E_j$为$A$的最大元素为$j(j\geq1)$的子集的集合, 可以由$[j-1]$的全体子集并上$\{j\}$构成.
>
>于是$|E_j|=2^{j-1}$.显然$E_i\cap E_j=\varnothing,E=\bigcup\limits_{j=1}^{m+1}E_j$, 
>所以$|E|=\sum\limits_{j=1}^{m+1}|E_j|$. 



更一般, 得到:
$$
x^{m+1}-y^{m+1}=(x-y)(x^m+x^{m-1}y+\cdots+y^m).
$$

>   证明:
>
>   取$M=[m+1],N=A+B,|N|=x, |B|=y$.
>
>   令$E$表示$M\to N$的映射中, $A$中元素有原像的映射的集合, 即$E=\{f\in F(M,N)\,|\,f^{-1}\ne \varnothing\}$.
>
>   于是$|E|=x^{m+1}-y^{m+1}$.
>
>   接下来进行分类:$E_j=\{f\in F(M,N)\,|\,f^{-1}\text{中最大元素为}j+1\}$.  
>
>   于是
>   $$
>   |E_j|=(x-y)x^jy^{m-j},\quad (0\leq j\leq m).
>   $$



例题2:

证明:
$$
\binom{x+y}n=\sum_{k=0}^n\binom xk\binom y{n-k}.
$$

>   设集合$Z=X+Y$. 令$E$表示$Z$的$n$元子集的集合, 即$E=\{A\subset Z\,\big|\,|A|=n\}$,
>
>   于是$|E|=\binom{x+y}n$.
>
>   令$E_k=\{B\subset E\,\big|\,|B\cap X|=k\}$, 则$|E_k|=\binom xk\binom y{n-k}$. 
>   $$
>   |E|=\sum_{k=0}^n|E_k|.
>   $$



例题3:

证明:
$$
(x+y)^n=\sum_{k=0}^n\binom nk x^ky^{n-k}.
$$

>   令$N=[n]$, $Z=X+Y, |X|=x,|Y|=y$, 令$E=\mathcal{F}(N,Z)$, 则$|E|=(x+y)^n$.
>
>   令$E_k=\{f\in E\,\big|\,|f^{-1}(x)|=k\}$, 则$|E_k|=\binom nkx^ky^{n-k}$. 于是
>   $$
>   |E|=\sum_{k=0}^n|E_k|.
>   $$



例题4:
证明:
$$
1^2+2^2+\cdots+n^2=\frac16n(n+1)(2n+1).
$$

>   令$M=\{x,y,z\},N=[n+1]$. $E=\{f\in\mathcal{F}(M,N)|f(x)<f(z), f(y)<f(z)\}$, 对$E$进行分类:
>
>   1.   令$E_k=\{f\in E|f(z)=k+1\}$, 则$|E_k|=k^2$. 于是$|E|=\sum\limits_{k=1}^n|E_k|=\sum\limits_{k=1}^nk^2$. 
>
>   2.   另一方面, 令
>        $$
>        \begin{cases}
>        A=\{f\in E\,|\,f(x)=f(y)<f(z)\}&\Rightarrow |A|=\binom{n+1}{2}\\[5pt]
>        B=\{f\in E\,|\,f(x)<f(y)<f(z)\}&\Rightarrow |B|=\binom{n+1}{3}\\[5pt]
>        C=\{f\in E\,|\,f(y)<f(x)<f(z)\}&\Rightarrow |C|=\binom{n+1}{3}
>        \end{cases}
>        $$
>        可见$E=A\cup B\cup C$, 且$A,B,C$两两不交, 于是有
>        $$
>        |E|=|A|+|B|+|C|=\binom{n+1}2+2\binom{n+1}3=\frac16n(n+1)(2n+1).
>        $$
>        

推广: 对于自然数的立方求和只需要将上题中的三个元素再添上一个即可证明, 步骤如下:

$$
1^3+2^3+\cdots+n^3=\frac14n^2(n+1)^2.
$$

>   证明:令$M=\{x,y,z,w\},N=[n+1]$. $E=\{f\in\mathcal{F}(M,N)|f(x)<f(w), f(y)<f(w), f(z)<f(w)\}$, 对$E$进行分类:
>
>   1.   令$E_k=\{f\in E|f(w)=k+1\}$, 则$|E_k|=k^3$. 于是$|E|=\sum\limits_{k=1}^n|E_k|=\sum\limits_{k=1}^nk^3$. 
>
>   2.   另一方面, 令
>        $$
>        \begin{cases}
>        A=\{f\in E\,|\,f(x)=f(y)=f(z)<f(w)\}&\Rightarrow |A|=\binom{n+1}{2}\\[5pt]
>        B=\{f\in E\,|\,f(x)<f(y)=f(z)<f(w)\}&\Rightarrow |B|=\binom{n+1}{3}(共有6类)\\[5pt]
>        C=\{f\in E\,|\,f(x)<f(y)<f(z)<f(w)\}&\Rightarrow |C|=\binom{n+1}{4}(共有6类)
>        \end{cases}
>        $$
>        可见$E=A\cup B\cup C$, 且$A,B,C$两两不交, 于是有
>        $$
>        |E|=|A|+|B|+|C|=\binom{n+1}2+6\binom{n+1}3+6\binom{n+1}4=\frac14n^2(n+1)^2.
>        $$

