## 球盒模型的十二模式

$$
n球\stackrel{f}{\longrightarrow}k盒
$$

| $n$球 | $k$盒 | $f$单 | $f$满 | $f$不加限制 |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---------: |
| 不同  | 不同  |   ①   |   ②   |      ③      |
| 相同  | 不同  |   ④   |   ⑤   |      ⑥      |
| 不同  | 相同  |   ⑦   |   ⑧   |      ⑨      |
| 相同  | 相同  |   ⑩   |   ⑪   |      ⑫      |

1.    $n$不同球放入$k$不同盒子, 且每个盒子至多一个球, ($k\geq n$)
     $$
     k(k-1)\cdots(k-n+1)=(k)_n.
     $$
     对应**集合的排列问题**.

2.    $n$不同球放入$k$不同盒子, 每个盒子至少一个球, ($k\leq n$) 
     $$
     k!S(n,k)\qquad\text{集合的划分:第二类Stirling数,(对应于⑧), 但是块之间有序(前面乘以}k!\text{)}
     $$
     
3.    $n$不同球放入$k$不同盒子, 球数不加限制. 
     $$
     k\cdot k\cdots k=k^n.
     $$

     >   由2和3, (对第三种情况分类: 如果恰好有$i$个盒子有球) 可以得到第二类Stirling数的解析表达:
     >   $$
     >   k^n=\sum_{i=1}^k\binom ki i!S(n,i)=\sum_{i=1}^nS(n,i)(k)_i
     >   $$
     >   当$i=0$时, 因为$S(n,0)=0$,于是上式仍然成立.

4.    $n$相同球放入$k$不同盒子, 且每个盒子至多一个球, ($k\geq n$), 即从$k$个不同的盒子中选取$n$个盒子放$n$个球
     $$
     \binom kn,\qquad x_1+x_2+\cdots+x_k=n, (x_i=0\ or\ 1).
     $$

5.    $n$相同球放入$k$不同盒子, 且每个盒子至少一个球, ($k\leq n$), **(插板问题)** $n-1$位置插入$k-1$板: 
     $$
     \binom{n-1}{k-1},\qquad x_1+x_2+\cdots+x_k=n, (x_i=1,2,...)
     $$

6.   $n$相同球放入$k$不同盒子, 且每个盒子中球数不加限制 (**重集的组合**)
     $$
     \left(\!\!\left(\begin{matrix}k\\n\end{matrix}\right)\!\!\right)=\binom{k+n-1}{n},\qquad x_1+x_2+\cdots+x_k=n, (x_i=0,1,2,...)\\
     x_1'+x_2'+\cdots+x_k'=n+k,x_i'=x_i+1, (x_i'=1,2,...)
     $$

     >   从5,6可以得到(若恰好有$i$个盒子有球, 先取盒子, 再放球)
     >   $$
     >   \binom{k+n-1}{n}=\sum_{i=1}^k\binom ki \binom {n-1}{i-1}=\sum_{i=1}^k\binom ki \binom{n-1}{n-i}
     >   $$
     >   $\binom{n-1}{-1}=0$,所以$i=0$仍然成立. 
     >
     >   为**Chu-Vandemonde卷积公式**: 
     >   $$
     >   \binom{m+n}k=\sum_{i=0}^k\binom mi\binom n{k-i}.
     >   $$

7.   $n$不同球放入$k$相同盒子, 且每个盒子中至多一个球, (分成一元子集或空集)
     $$
     N=N_1\cup N_2\cup\cdots\cup N_k,\,(|N_i|=0\ or\ 1)\quad
     \begin{cases}
     1,&(k\geq n)\\
     0,&(k<n)
     \end{cases}
     $$

8.   $n$不同球放入$k$相同盒子, 且每个盒子中至少一个球($k\leq n$), 
     集合划分问题(无序), 为第二类Stirling数$S(n,k)$, $N=N_1\cup N_2\cup\cdots\cup N_k,\,(N_i\ne\varnothing)$. 

9.   $n$不同球放入$k$相同盒子, 且盒中球数不加限制. 
     假设恰好有$i$个盒子有球, 则$\sum\limits_{i=1}^kS(n,i)$.

10.   $n$相同球放入$k$相同盒子, 且每个盒子中至多一个球
      $$
      n=\lambda_1+\cdots+\lambda_k \ (\lambda_i=0\ or\ 1) \qquad\begin{cases}
      1,&(k\geq n)\\
      0,&(k<n)
      \end{cases}
      $$
      
11.   $n$相同球放入$k$相同盒子, 且每个盒子中至少一个球($k\leq n$) 对应**整数分拆**问题
      $$
      n=\lambda_1+\cdots+\lambda_k (\lambda_i\geq1) \qquad p(n,k)
      $$

12.   $n$相同球放入$k$相同盒子, 且每个盒子球数不加限制
      $$
      \sum_{i=1}^kp(n,i)=p(n,1)+p(n,2)+\cdots+p(n,k)=p(n+k,k).
      $$



### 分拆的生成函数

假定: $|q|<1$.

-   $$
    (x:q)_\infty=\prod_{k\geq0}(1-q^kx)=(1-x)(1-qx)\cdots(1-q^kx)\cdots,
    $$

-   $$
    (x:q)_n=\frac{(x:q)_\infty}{(q^nx:q)_\infty}=(1-x)(1-qx)\cdots(1-q^{n-1}x)=\prod_{k=0}^{n-1}(1-q^kx),
    $$

-   $$
    \begin{aligned}
    (x:q)_0=1,\qquad\lim_{q\to1}\frac{(q^x:q)_n}{(1-q)_n}&=\lim_{q\to1}\frac{(1-q^x)(1-q^{x+1})\cdots(1-q^{x+n-1})}{(1-q)^n}\\
    &=x(x+1)\cdots(x+n-1)=(x)_n\qquad \text{(表示升阶乘)}
    \end{aligned}
    $$



定义1 

-   $P(n|S)$表示$n$的分拆部分属于$S$ 的分拆数;
-   $P_l(n|S)$表示$n$的分拆部分属于$S$, 且部分数恰为$l$的分拆数; 
-   $Q(n|S)$表示$n$的分拆部分互异且属于$S$ 的分拆数; 
-   $Q_l(n|S)$表示$n$的分拆部分互异且属于$S$, 部分数恰好为$l$的分拆数.



定理1 

1.   $$
     \sum_{n\geq0}P(n|S)q^n=\prod_{k\in S}\frac1{1-q^k},
     $$

2.   $$
     \sum_{l,n\geq0}P_l(n|S)x^lq^n=\prod_{k\in S}\frac1{1-q^kx}.
     $$

上述式子也被称为$q-$级数恒等式. 

>   证明:
>
>   1.   $$
>        \prod_{k\in S}\frac1{1-q^k}=\prod_{k\in S}\sum_{m_k\geq0}q^{km_k}=\sum_{\stackrel{m_k\geq0}{k\in S}}q^{\sum\limits_{k\in S}km_k},
>        $$
>
>        于是
>        $$
>        \Large
>        \begin{aligned}
>        \ [q^n]\prod_{k\in S}\frac1{1-q^k}&=[q^n]\sum_{\stackrel{m_k\geq0}{k\in S}}q^{\sum\limits_{k\in S}km_k}\\
>        &=\sum_{\stackrel{\sum\limits_{k\in S}km_k=n}{m_k\geq0,\ k\in S}}1
>        \end{aligned}
>        $$
>        即$\sum\limits_{k\in S}km_k=n$的非负整数解的个数$\iff n=1^{m_1}2^{m_2}\cdots n^{m_n}$,  且部分属于$S$, 即$P(n|S)$.
>        
>   2.   $$
>        \prod_{k\in S}\frac1{1-xq^k}=\prod_{k\in S}\sum_{m_k\geq0}x^{m_k}q^{km_k}=\sum_{\stackrel{m_k\geq0}{k\in S}}x^{\sum\limits_{k\in S}m_k}q^{\sum\limits_{k\in S}km_k},
>        $$
>
>        $$
>        \Large\begin{aligned}
>        \ [x^lq^n]\prod_{k\in S}\frac1{1-xq^k}&=[x^lq^n]\sum_{\stackrel{m_k\geq0}{k\in S}}x^{\sum\limits_{k\in S}m_k}q^{\sum\limits_{k\in S}km_k}\\
>       &=\sum_{\stackrel{\large\sum\limits_{k\in S}m_k=l}{\small\sum\limits_{k\in S}km_k=n}}1
>        \end{aligned}
>       $$
>   
>        即方程组$\begin{cases}\sum\limits_{k\in S}m_k=l\\\sum\limits_{k\in S}km_k=n\end{cases}$的非负整数解的个数,
>   
>        即$n=1^{m_1}\cdots n^{m_n}$且部分属于$S$, 部分数恰好为$l$的分拆$P_l(n|S)$.





定理2: 

1.   $$
     \sum_{n\geq0}Q(n|S)q^n=\prod_{k\in S}{(1+q^k)},
     $$

2.   $$
     \sum_{l,n\geq0}Q_l(n|S)x^lq^n=\prod_{k\in S}{(1+xq^k)}.
     $$

>   对$m_k$, 要么不取, 要么取1次, 于是由定理1证明即得.



例题: 1,2,5,10能组成$n$ 的方法数$a_n$的方法数的生成函数为?

>   解: 
>   $$
>   S=\{1,2,5,10\},\Rightarrow a_n=P(n|S).
>   $$
>   于是
>   $$
>   \sum_{n\geq0}a_nq^n=\frac1{1-q}\cdot\frac1{1-q^2}\cdot\frac1{1-q^5}\cdot\frac1{1-q^{10}}=\prod_{k\in S}\frac1{1-q^k},
>   $$
>   类比之前的生成函数:
>   $$
>   \sum_{n\geq0}a_nx^n=(1+x+x^2+\cdots)(1+x^2+x^4+\cdots)(1+x^5+x^{10}+\cdots)(1+x^{10}+x^{20}+\cdots)
>   $$



定义2 

-   $P(n)$: $n$的所有分拆数:
-   $P_l(n)$: $n$的$l$部分分拆数($P(n,l)$):
-   $Q(n)$: $n$的所有部分互异的分拆数:
-   $Q_l(n)$: $n$的所有部分互异的$l$部分拆数.




定理3 

-   $$
    \sum_{n\geq0}P(n)q^n=\prod_{k\geq1}\frac1{1-q^k}=\frac1{(q:q)_{\infty}};
    $$

-   $$
    \sum_{n,l\geq0}P_l(n)x^lq^n=\prod_{k\geq1}\frac1{1-xq^k}=\frac1{(qx:q)_{\infty}};
    $$

-   $$
    \sum_{n\geq0}Q(n)q^n=\prod_{k\geq1}({1+q^k})=(-q:q)_{\infty};
    $$

-   $$
    \sum_{n,l\geq0}Q_l(n)x^lq^n=\prod_{k\geq1}({1+xq^k})={(-qx:q)_{\infty}}.
    $$

>   证明由定理2易得. 
>
>   由前面定义:
>   $$
>   (x:q)_\infty=\prod_{k\geq0}(1-q^kx)=(1-x)(1-qx)\cdots(1-q^kx)\cdots,
>   $$
>   我们可以化简:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   (-q:q)_{\infty}&=(1+q)(1+q^2)\cdots=\frac{1-q^2}{1-q}\cdot\frac{1-q^4}{1-q^2}\cdots=\frac{(q^2:q^2)_\infty}{(q:q)_\infty}\\
>   &=\frac{(q^2:q^2)_\infty}{(q:q^2)_\infty(q^2:q^2)_\infty}=\frac{1}{(q:q^2)_\infty}=\frac1{(1-q)(1-q^3)\cdots}
>   \end{aligned}
>   $$
>
>   比较两端$[q^n]$, 
>   $$
>   \Rightarrow n\text{部分互异的分拆数}=n\text{的部分为奇数的分拆数}.
>   $$



定理4: 

1.   $$
     \sum_{n\geq0}P_m(n)q^n=\frac{q^m}{(1-q)(1-q^2)\cdots(1-q^m)}=\frac{q^m}{(q:q)_m},
     $$

2.   $$
     \sum_{n\geq0}Q_m(n)q^n=\frac{q^{\binom {m+1}2}}{(1-q)(1-q^2)\cdots(1-q^m)}=\frac{q^{\binom {m+1}2}}{(q:q)_m}.
     $$

>   证明: 
>
>   1.   根据
>        $$
>        \sum_{n,l\geq0}P_l(n)x^lq^n=\frac1{(qx:q)_{\infty}}=\sum_{l\geq0}x^l\sum_{n\geq0}P_l(n)q^n,
>        $$
>        比较两端$[x^m]$, 
>        $$
>        \sum_{n\geq0}P_m(n)q^n=[x^m]\frac1{(qx:q)_{\infty}},
>        $$
>        令
>        $$
>        \frac1{(qx:q)_{\infty}}=\sum_{n\geq0}A_n(q)x^n,\quad (A_0(q)=1),
>        $$
>        于是
>        $$
>        (1-qx)\sum_{n\geq0}A_n(q)x^n=\frac1{(q^2x:q)_\infty}=\sum_{n\geq0}A_n(q)(qx)^n,
>        $$
>        比较两端$[x^n]$, 得到
>        $$
>        A_n(q)-qA_{n-1}(q)=q^nA_n(q),
>        $$
>        于是
>        $$
>        \begin{aligned}
>        A_n(q)&=\frac{q}{1-q^n}A_{n-1}(q)=\frac q{1-q^n}\cdot\frac{q}{1-q^{n-1}}\cdots\frac q{1-q}\cdot1\\
>        &=\frac{q^n}{(q:q)_n}
>        \end{aligned}
>        $$
>        所以:
>        $$
>        \sum_{n\geq0}P_m(n)q^n=\frac{q^m}{(1-q)(1-q^2)\cdots(1-q^m)}=\frac{q^m}{(q:q)_m}.
>        $$
>
>   2.   由:
>        $$
>        \sum_{n,l\geq0}Q_l(n)x^lq^n ={(-qx:q)_{\infty}}=\sum_{k\geq0}x^l\sum_{n\geq0}Q_l(n)q^n,
>        $$
>        于是
>        $$
>        \sum_{n\geq0}Q_m(n)q^n=[x^m](-qx:q)_\infty,
>        $$
>        令
>        $$
>        (-qx:q)_\infty=\sum_{n\geq0}B_n(q)x^n,\quad(B_0(q)=1),
>        $$
>        由
>        $$
>        \sum_{n\geq0}B_n(q)x^n=(1+qx)(-q^2x:q)_\infty=(1+qx)\sum_{n\geq0}B_n(q)(qx)^n,
>        $$
>        比较两端$[x^n]$, 得到
>        $$
>        B_n(q)=q^nB_n(q)+q^{n}B_{n-1}(q),
>        $$
>        于是
>        $$
>        B_n(q)=\frac{q^n}{1-q^n}B_{n-1}(q)=\frac{q^n}{1-q^n}\cdot\frac{q^{n-1}}{1-q^{n-1}}\cdots\frac q{1-q}=\frac{q^{\binom {n+1}2}}{(q:q)_n},
>        $$
>        所以:
>        $$
>        \sum_{n\geq0}Q_m(n)q^n=\frac{q^{\binom {m+1}2}}{(1-q)(1-q^2)\cdots(1-q^m)}=\frac{q^{\binom {m+1}2}}{(q:q)_m}.
>        $$



定义3 

-   $P^m(n)$: $n$的部分数$\leqslant m$的分拆数; 
-   $Q^m(n)$: $n$的部分数$\leqslant m$的互异分拆数. 



定理5 
$$
\sum_{n\geq0}P^m(n)q^n=\frac1{(q:q)_m}.
$$
进而, 有
$$
\frac1{(q:q)_m}=\sum_{k=0}^m\frac{q^k}{(q:q)_k},
$$
令$m\to\infty$, 有
$$
\frac1{(q:q)_\infty}=\sum_{k\geq0}\frac{q^k}{(q:q)_k}.
$$

>   证明:
>
>   因为$P^m(n)$表示$n$的部分数$\leqslant m$的分拆数, 根据共轭分拆, 其与$n$ 的最大部分$\leqslant m$的分拆数相同(分拆一一对应), 
>   $$
>   P^m(n)=P(n|S),S=[m]=\{1,2,...,m\}
>   $$
>   由
>   $$
>   \sum_{n\geq0}P(n|S)q^n=\prod_{k\in S}\frac1{1-q^k},\Rightarrow \sum_{n\geq0}p^m(n)q^n=\prod_{k=1}^m\frac1{1-q^k}=\frac1{(q:q)_m}.
>   $$



或者也可以从Ferrers图中看定理4和5(利用共轭分拆的性质即可).
