### 第一类Stirling数的递推关系式

定理A: 

1.   $$
     s(n,k)=s(n-1,k-1)-(n-1)s(n-1,k), (n,k\geq1),\\
     s(n,0)=s(0,k)=0, (n,k\geq1),s(0,0)=1
     $$

2.   $$
     \bar s(n,k)=\bar s(n-1,k-1)+(n-1)\bar s(n-1,k), (n,k\geq1),\\
     \bar s(n,0)=\bar s(0,k)=0, (n,k\geq1), \bar s(0,0)=1
     $$

>   $\Rightarrow s(n,1)=(-1)^{n-1}(n-1)!,\quad s(n,n-1)=-\binom n2, s(n,n)=1$. 
>
>   $\Rightarrow \bar s(n,1)=(n-1)!,\quad \bar s(n,n-1)=\binom n2, \bar s(n,n)=1$. 

>   证明: 用生成函数
>   $$
>   \sum_{k=0}^ns(n,k)x^k=(x)_n=(x)_{n-1}(x-n+1)\\
>   =\sum_{k=0}^ns(n-1,k)x^k(x-(n-1))
>   $$
>   比较$[x^k]$, 得. 
>
>   无符号情况同理.



定理B: 第一类Stirling数满足"垂直"递推关系

1.   $$
     ks(n,k)=\sum_{l=k-1}^{n-1}(-1)^{n-l-1}\frac{n!}{l!(n-l)}s(l,k-1),
     $$

2.   $$
     s(n+1,k+1)=\sum_{l=k}^n(-1)^{n-l}(l+1)(l+2)\cdots n s(l,k)=\sum_{l=k}^n(-1)^{n-l}\frac{n!}{l!} s(l,k).
     $$

对应的, 对第一类无符号Stirling数有

1.   $$
     k\bar s(n,k)=\sum_{l=k-1}^{n-1}\frac{n!}{l!(n-l)}\bar s(l,k-1),
     $$

2.   $$
     \bar s(n+1,k+1)=\sum_{l=k}^n(l+1)(l+2)\cdots n \bar s(l,k).
     $$

>   证明:
>
>   1.   由
>        $$
>        \sum_{n,k\geq0}s(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k=(1+t)^u,
>        $$
>        两边关于$u$求导, 得到(利用$\ln(1+t)$展开式)
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \sum_{n,k\geq0}k\cdot s(n,k)\frac{t^n}{n!}u^{k-1}&=(1+t)^u\ln(1+t)\\
>        &=\sum_{n,k\geq0}s(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k\sum_{m\geq1}\frac{(-1)^{m-1}}{m}t^m
>        \end{aligned}
>        $$
>        比较两端$\left[\dfrac{t^n}{n!}u^{k-1}\right]$, 得. (右端$k$换成 $k-1$, $m+n$换成$n$)
>
>   2.   由
>        $$
>        \sum_{n,k\geq0}s(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k=(1+t)^u,
>        $$
>        两边关于$t$求导, 得
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \sum_{n,k\geq0}s(n,k)\frac{t^{n-1}}{(n-1)!}u^k&=u(1+t)^{u-1}=\frac{u}{1+t}(1+t)^u\\
>        &=\sum_{m\geq0}(-1)^mt^m\cdot \sum_{l,k\geq0}s(l,k)\frac{t^l}{l!}u^{k+1}
>        \end{aligned}
>        $$
>        比较两端$\left[\dfrac{t^n}{n!}u^{k+1}\right]$的系数, 得. 
>
>        方法二: 直接通过原始递归式得到.



定理C: 第一类Stirling数满足"水平"递推关系

1.   $$
     (n-k)s(n,k)=\sum_{l=k+1}^n(-1)^{l-k}\binom{l}{k-1}s(n,l),
     $$

2.   $$
     s(n,k)=\sum_{l=k}^ns(n+1,l+1)n^{l-k}.
     $$

>   证明:
>
>   1.   根据$\sum\limits_{k=0}^ns(n,k)x^k=(x)_n$, 得到
>        $$
>        \begin{aligned}
>        (x)_{n+1}=x(x-1)_n&=x\sum_{l=0}^ns(n,l)(x-1)^l\\
>        &= x\sum_{l=0}^ns(n,l)\sum_{h\geq0}(-1)^{l-h}\binom lh x^h\\
>        &=\sum_{h,l\geq0}(-1)^{l-h}s(n,l)\binom lh x^{h+1}\\
>        (x)_{n+1}=(x-n)(x)_n&=(x-n)\sum_{j=0}^ns(n,j)x^j\\
>        &=\sum_{j=0}^ns(n,j)x^{j+1}-n\sum_{j=0}^ns(n,j)x^j
>        \end{aligned}
>        $$
>        比较上式两端$[x^k]$, 得到
>        $$
>        \sum_{l=k-1}^n(-1)^{l-k+1}s(n,l)\binom{l}{k-1}=s(n,k-1)-ns(n,k),
>        $$
>        整理
>        $$
>        \sum_{l=k+1}^n(-1)^{l-k}s(n,l)\binom{l}{k-1}+ks(n,k)-s(n,k-1)=ns(n,k)-s(n,k-1)
>        $$
>        得到:
>        $$
>        (n-k)s(n,k)=\sum_{l=k+1}^n(-1)^{l-k}\binom{l}{k-1}s(n,l).
>        $$
>
>   2.   由:
>        $$
>        \sum_{k=1}^ns(n,k)u^{n-k}=(1-u)(1-2u)\cdots(1-(n-1)u),
>        $$
>        得
>        $$
>        \sum_{k=1}^{n+1}s(n+1,k)u^{n+1-k}=(1-u)(1-2u)\cdots(1-nu)\\
>        \qquad\qquad\qquad\qquad=(1-nu)\sum_{k=1}^ns(n,k)u^{n-k}.
>        $$
>        于是
>        $$
>        \sum_{k=1}^ns(n,k)u^{n-k}=(1-u)(1-2u)\cdots(1-nu)\\
>        \qquad\qquad\qquad\qquad\!\!=\frac1{1-nu}\sum_{k=1}^{n+1}s(n+1,k)u^{n+1-k}\\
>        \qquad\qquad\qquad\qquad\!\,=\sum_{j\geq0}n^j\sum_{k=1}^{n+1}s(n+1,k)u^{n+1-k+j}
>        $$
>        比较两端$[u^{n-k}]$, 得. (取$k=l+1$, $j=l-k$)
>
>        方法二:
>        不断递推$s(n,k)=s(n+1,k+1)+ns(n,k+1)$, 右端最后一项, 得.



定理D: 斜递推关系

1.   $$
     s(n,k)=\delta_{n,k}-\sum_{i=1}^{k}(n-i)s(n-i,k-i+1).
     $$

>   证明:
>
>   逐次递推代入.



### 第一类Stirling数的同余问题

回顾二项式系数的同余关系:
$$
\binom{p}{k}\equiv0\pmod p,\quad(0<k<p)\Rightarrow (1+x)^p\equiv1+x^p\pmod p.
$$
定理1: 对每个素数$p$, $(x)_p=x(x-1)\cdots(x-p+1)\equiv x^p-x\pmod p$, 即: 第一类Stirling数$s(n,k)$满足: 
除$s(p,p)=1$外, 有

1.   $s(p,k)\equiv 0\pmod p,\quad(1<k<p)$;
2.   $s(p,1)=(-1)^{p-1}(p-1)!\equiv -1\pmod p$.

>   证明: 
>
>   1.   (数学归纳法)由$s(p,p-1)=-\binom p2\equiv0\pmod p$, 以及上述定理C:
>        $$
>        (n-k)s(n,k)=\sum_{l=k+1}^n(-1)^{l-k}\binom{l}{k-1}s(n,l),
>        $$
>        ($k\geq2$)假定对$(3\leqslant)k+1\leqslant l\leqslant p-1$, 有$s(p,l)\equiv0\pmod p$, 下面证明: $s(p,k)\equiv0\pmod p$.
>
>        对于$(p-k)s(p,k)=\sum\limits_{l=k+1}^p(-1)^{l-k}\binom l{k-1}s(p,l)$, 两端对$p$取余, 得到
>        $$
>        -ks(p,k)\equiv (-1)^{p-k}\binom p{k-1}s(p,p)\equiv0\pmod p
>        $$
>        由数学归纳法, 得到1成立.
>
>   2.   由
>        $$
>        \begin{aligned}
>        (p-1)s(p,1)=\sum_{l=2}^p(-1)^{l-1}\binom l1s(p,l)&\equiv (-1)^{p-1}s(p,p)\pmod{p}\\
>        &\equiv (-1)^{p-1}\pmod{p},
>        \end{aligned}
>        $$
>        两端对$p$取余, 得到
>     $$
>             s(p,1)=(-1)^{p-1}(p-1)!\equiv (-1)^{p}\pmod{p}=-1\pmod p.
>        $$
>   



推论: ($Fermat$定理) 

对所有整数$a\ne0$, 以及素数$p$, 有
$$
a^p\equiv a\pmod p.
$$

>   证明:
>
>   由$(x)_p\equiv x^p-x\pmod p$, 令$x=a$, 得到$(a)_p\equiv a^p-a\pmod p$, 而(连续$p$个整数中必定有一个是$p$的倍数)
>   $$
>   (a)_p=a(a-1)\cdots(a-p+1)\equiv 0\pmod p\Rightarrow a^p\equiv a\pmod p.
>   $$



定理2: 对每个素数$p$, 第二类Stirling数满足 除$S(p,1)=S(p,p)=1$外, 有
$$
S(p,k)\equiv 0\pmod p,\quad (1<k<p).
$$

>   证明:
>
>   对于$k\geq2$, 由$i^p\equiv i\pmod p$, 以及$\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom ki=0$(对$x$进行$k$次差分,$k\geq2$), 得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   k!S(p,k)&=\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom kii^p\\
>   &\equiv\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom ki i\pmod p\\
>   &\equiv0\pmod p\\
>   \end{aligned}
>   $$
>   于是
>   $$
>   p\,|\,k!S(n,k),
>   $$
>   而$1<k<p$, 得到$p\nmid k!$, 所以
>   $$
>   p\,|\,S(n,k),\quad S(n,k)\equiv0\pmod p,\,(1<k<p).
>   $$





## 整数分拆

定义: 正整数$n$的一个$k$部分拆为
$$
n=\lambda_1+\cdots+\lambda_k,
$$
其中$\lambda_1\geqslant\cdots\geqslant\lambda_k\geqslant1$, $\lambda_i$称为**部分**, $k$称为**部分数**. 

-   记作$n\vdash\lambda,\quad\lambda=(\lambda_1,\cdots,\lambda_k)_{\geqslant}$.
-   $p(n,k)$表示$n$的所有$k$部分拆的个数. 
-   $p(n)$表示$n$的所有分拆的个数, 有$p(n)=\sum\limits_{k=0}^np(n,k)$. 
-   $p(n,n)=p(n,1)=p(n,n-1)=1$;
-   $p(n,2)=\left[\frac n2\right],p(n,k)=0,(k>n)$.



定理1: 

1.   $$
     p(n,k)=p(n-1,k-1)+p(n-k,k),
     $$

2.   $$
     p(n+k,k)=p(n,1)+p(n,2)+\cdots+p(n,k)=\sum_{i=1}^kp(n,i).
     $$

>   证明:
>
>   1.   对$n$的第$k$部分拆进行分类:
>
>        -   $\lambda_k=1$: $n-1=\lambda_1+\cdots+\lambda_k$, 所以$p(n-1,k-1)$.
>
>        -   $\lambda_k>1$: $\lambda_i>1,(1\leqslant i\leqslant k)$, 作变换$\lambda_i'=\lambda_i-1$, 得到
>            $$
>            \sum_{i=0}^k\lambda_i'=\sum_{i=0}^k\lambda_i-k=n-k,
>            $$
>            于是$p(n-k,k)$.
>
>   2.   由$p(n+k,k)$, 得到$n+k=\lambda_1+\cdots+\lambda_k,\ (\lambda_1\geqslant\cdots\geqslant\lambda_k\geqslant1)$, 
>
>        -   $\lambda_k>1$, 则作变换$\lambda_i'=\lambda_i+1$, 有$p(n,k)$.
>        -   $\lambda_k=1\&\lambda_{k-1}>1$, 则$\sum\limits_{i=0}^{k-1}\lambda_{i}+0=n$, 有$p(n, k-1)$.
>        -   $\vdots$ 
>
>        证毕. 
>
>        或者直接利用1展开右端第一项得到. 

从2, 令$k=n$得到
$$
p(2n,n)=\sum_{i=1}^np(n,i)=p(n).
$$

### 分拆的$Ferrers$图



-   转置后仍为分拆, 称为**共轭分拆**.
-   若$\lambda=\lambda'$, 称为**自共轭分拆**.



定理2 

1.   $n$的$k$部分拆数$p(n,k)$等于$n$的最大部分数$k$的分拆数.
2.   $n$的至多$k$个部分的分拆数$\sum\limits_{j=1}^kp(n,j)$等于$n$的最大部分至多是$k$ 的分拆数.

>   证明: 
>
>   直接从Ferrers图的转置即可看出.



利用Ferrers图重新证明分拆数的递推关系(定理1)

1.   $$
     p(n,k)=p(n-1,k-1)+p(n-k,k),
     $$

2.   $$
     p(n+k,k)=p(n,1)+p(n,2)+\cdots+p(n,k)=\sum_{i=1}^kp(n,i).
     $$

>   证明:
>
>   直接由Ferrers图.







定理3:

$n$ 的自共轭分拆的个数等于$n$的各部分都是奇数且两两不同非分拆的个数. 

>   由Ferrers图易证.





对于$n$的一个分拆$\lambda=(\lambda_1,\lambda_2,...)_{\geqslant}$, 合并同类项, 则可以写成$\lambda=1^{k_1}2^{k_2}\cdots n^{k_n}$, 若$k_i=0$, 略去$i^{k_i}$项. 

例:
$$
n=30,\ \lambda=(9,5,4,4,4,2,1,1),\Rightarrow, \lambda=1^22^14^35^19^1.
$$


定理4:

1.   $n$的所有分拆与方程$x_1+2x_2+\cdots+nx_n=n$的所有非负整数解一一对应.
2.   $n$的所有$k$部分拆与方程组$\begin{cases}x_1+2x_2+\cdots+nx_n=n\\x_1+x_2+\cdots+x_n=k\end{cases}$的所有非负整数解一一对应.



定理5: 

$n$的各部分拆都是奇数的分拆的个数等于$n$的各部分两两不同的分拆的个数.

>   证明: 利用数字的二进制表示, 建立一一对应, 即可证明.
>
>   任取各分部都是奇数的一个分拆$\pi$, 例如$5^43^31^5$, 再把各分部的正的重数写成2的幂和, 即
>   $$
>   4=2^2,3=2^1+2^0,5=2^2+2^0,
>   $$
>   将其按展开的幂和中每一项幂$2^j$所对应的$2^j$个相同行($i2^j$个点)合并成一个新的分拆如下
>   $$
>   \pi_1=(20,6,4,3,1),
>   $$
>   因为任一正整数写成$i2^j$, 其中$i$是奇数的方式是唯一的, 所以$π_1$的各部分两两不同, 并且容易验证上述对应是一一的(从十进制到二进制的对应), 所以我们证明了定理.





分拆数的球盒模型:
$$
p(n,k): n=\lambda_1+\cdots+\lambda_k, (\lambda_1\geqslant\cdots\geqslant\lambda_k\geqslant1).
$$
将$n$个相同的球放入$k$个相同的盒子, 且每个盒子中至少有一个球的不同放法.

