## Bell 多项式

定义1: 部分Bell多项式$B_{n,k}=B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots,x_{n-k+1})$ (指数型)
$$
\Phi(t,u)=\sum_{n,k\geq0}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}u^k=\exp\left(u\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{m!}\right),
$$
或者
$$
\Phi_k(t)=\sum_{n\geq k}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}=\frac1{k!}\left(\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{m!}\right)^k.
$$


定义2: 完全Bell多项式$Y_n=Y_n(x_1,x_2,\cdots,x_{n})$ 
$$
Y_n=\sum_{k=1}^nB_{n,k},\ Y_0=1.
$$


$$
1+\sum_{n\geq1}Y_n(x_1,x_2,\cdots,x_{n})\frac{t^n}{n!}=\exp\left(\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{m!}\right).
$$



定理1: 部分Bell多项式为$k$次齐次整系数多项式, 且
$$
B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots,x_{n-k+1})=\large\sum_{\huge\stackrel{\huge c_1,c_2,\cdots\geqslant0}{\large\begin{cases}c_1+c_2+\cdots+c_n=k\\
c_1+2c_2+\cdots+nc_n=n\end{cases}}}\frac{n!}{c_1!c_2!\cdots(1!)^{c_1}{(2!)}^{c_2}\cdots}x_1^{c_1}x_2^{c_2}\cdots
$$
共有$p(n,k)$项(方程组有$p(n,k)$个解). 

>   证明:
>
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n,k\geq0}B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots,x_{n-k+1})\frac{t^n}{n!}u^k&=\exp\left(u\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{m!}\right)\\
>   &=\sum_{k\geq0}\frac{u^k}{k!}\left(\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{m!}\right)^k\\
>   &=\sum_{k\geq0}\frac{u^k}{k!}\left(\sum_{\stackrel{c_1+c_2+\cdots=k}{\small c_i\geq0}}\binom k{c_1,c_2,\cdots}\left(x_1\frac{t^1}{1!}\right)^{c_1}\left(x_2\frac{t^2}{2!}\right)^{c_2}\cdots\right)^k\\
>   &=\sum_{c_1,c_2,\cdots\geq0}\frac{u^{c_1+c_2+\cdots}t^{c_1+2c_2+\cdots}}{c_1!c_2!\cdots(1!)^{c_1}(2!)^{c_2}\cdots}x_1^{c_1}x_2^{c_2}\cdots
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$\left[\dfrac{t^n}{n!}u^k\right]$, 得到
>   $$
>   B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots,x_{n-k+1})=\large\sum_{\stackrel{\huge c_1,c_2,\cdots\geqslant0}{\large\begin{cases}c_1+c_2+\cdots+c_n=k\\
>   c_1+2c_2+\cdots+nc_n=n\end{cases}}}\frac{n!}{c_1!c_2!\cdots(1!)^{c_1}{(2!)}^{c_2}\cdots}x_1^{c_1}x_2^{c_2}\cdots
>   $$

从上述定理,可以得到:
$$
B_{n,k}(abx_1,ab^2x_2,\cdots)=a^kb^nB_{n,k}(x_1,x_2,\cdots),
$$


$B_{n,k}$的一些简单的值:
$$
\begin{aligned}
B_{0,0}=1,\quad B_{1,1}&=x_1,\quad B_{2,1}=x_2,\quad\cdots,\quad B_{n,1}=x_n,\\
B_{2,2}&=x_1^2,\quad B_{3,2}=3x_1x_2,\quad B_{3,3}=x_1^3,\quad\cdots,\quad B_{n,n}=x_1^n\\
B_{n,0}=0,\ (n>1&),\ B_{n,k}=0,\ (k>n)
\end{aligned}
$$




定理2 $B_{n,k}$满足的递推关系式:($n\geqslant1$)

1.   $$
     B_{n,k}=\sum_{l=k-1}^{n-1}\binom{n-1}{l}x_{n-l}B_{l,k-1},
     $$

2.   $$
     kB_{n,k}=\sum_{l=k-1}^{n-1}\binom nlx_{n-l}B_{l,k-1},
     $$

3.   $$
     \begin{aligned}
     B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots)&=\sum_{l=0}^k\binom nkx_1^lB_{n-l,k-1}(0,x_2,x_3,\cdots)\\
     &=\sum_{l=0}^k\frac{n!}{(n-k)!l!}x_1^lB_{n-k,k-l}\left(\frac{x_2}2,\frac{x_3}3,\cdots\right)
     \end{aligned}
     $$





定义3 普通型Bell多项式$\hat B_{n,k}$, 
$$
\sum_{n,k\geq0}\hat B_{n,k}t^n\frac{u^k}{k!}=\exp\left(u\sum_{m\geq1}x_m{t^m}\right),
$$
或者
$$
\sum_{n,k\geq0}\hat B_{n,k}t^n=\left(\sum_{m\geq1}x_m{t^m}\right)^k,
$$


定理2: $\hat B_{n,k}$也为$k$次齐次整系数多项式
$$
\hat B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots)=\large\sum_{\stackrel{\huge {c_1,c_2,\cdots\geqslant0}}{\large\begin{cases}c_1+c_2+\cdots+c_n=k\\
c_1+2c_2+\cdots+nc_n=n\end{cases}}}\frac{k!}{c_1!c_2!\cdots}x_1^{c_1}x_2^{c_2}\cdots
$$
更一般地, 还有 $\omega_n$型Bell多项式: 

$$
\sum_{n,k\geq0}\tilde B_{n,k}\frac{t^n}{\omega_n}=\frac1{\omega_k}\left(\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{\omega_m}\right)^k,
$$
特别地, 

-   $\omega_n=n!$: 指数型Bell多项式;
-   $\omega_n=1$: 普通型Bell多项式.



定理1 : $B_{n,k}$的$n$个特殊值:

1.   $B_{n,k}(1,1,\cdots)=S(n,k)$(第二类Stirling数);
2.   $B_{n,k}(1!,2!,3!,\cdots)=\binom {n-1}{k-1}\dfrac{n!}{k!}$(Lah数);
3.   $B_{n,k}(1!,2!,3!,\cdots)=|s(n,k)|=|\bar s(n,k)|$(第一类无符号Stirling数);
4.   $B_{n,k}(1,2,3,\cdots)=\binom {n}{k}k^{n-k}$(幂等数);

>   证明: (通过$B_{n,k}$的生成函数证明)
>   $$
>   \sum_{n,k\geq0}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}u^k=\exp\left(u\sum_{m\geq1}x_m\frac{t^m}{m!}\right),
>   $$
>
>   1.   取$x_i=1$, 得到
>        $$
>        \sum_{n,k\geq0}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}u^k=\exp\left(u(e^t-1)\right)\Rightarrow B_{n,k}(1,1,\cdots)=S(n,k).
>        $$
>
>   2.   $x_i=i!$, 得到
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \sum_{n,k\geq0}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}u^k&=\exp\left(\frac{ut}{1-t}\right)\\
>        &=\sum_{k\geq0}\frac{(ut)^k}{k!}(1-t)^{-k}\\
>        &=\sum_{k\geq0}\frac{(ut)^k}{k!}\sum_{l\geq0}\binom{-k}l(-t)^l\\
>        &=\sum_{k\geq0}\frac{(ut)^k}{k!}\sum_{l\geq0}\frac{\langle k\rangle_l}{l!}t^l\\
>        &=\sum_{k,l\geq0}\frac{\langle k\rangle_l}{k!l!}u^kt^{l+k}=\sum_{k,n\geq0}\frac{\langle k\rangle_n}{k!n!}u^kt^{n+k}
>        \end{aligned}
>        $$
>        比较$\left[\dfrac{t^n}{n!}u^k\right]$, 
>        $$
>        B_{n,k}(1!,2!,3!,\cdots)=\frac{n!}{k!(n-k)!}\langle k\rangle_{n-k}=\binom {n-1}{k-1}\dfrac{n!}{k!}.
>        $$
>
>   3.   取$x_i=(i-1)!$, 
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \sum_{n,k\geq0}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}u^k&=\exp\left(-u\ln{(1-t)}\right)\\
>        &=(1-t)^{-u}
>        \end{aligned}
>        $$
>        于是
>        $$
>        B_{n,k}(1!,2!,3!,\cdots)=|s(n,k)|=|\bar s(n,k)|.
>        $$
>
>   4.   $x_i=i$,
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \sum_{n,k\geq0}B_{n,k}\frac{t^n}{n!}u^k&=\exp\left(ute^t\right)=\sum_{k\geq0}\frac{u^kt^k}{k!}e^{kt}\\
>        &=\sum_{k\geq0}\frac{u^kt^k}{k!}\sum_{l\geq0}\frac{k^lt^l}{l!}\\
>        &=\sum_{k,l\geq0}\frac{u^kt^{k+l}k^l}{k!l!}
>        \end{aligned}
>        $$
>        比较$\left[\dfrac{t^n}{n!}u^k\right]$, 取$l=n-k$, 得到
>        $$
>        B_{n,k}(1,2,3,\cdots)=\binom {n}{k}k^{n-k}.
>        $$



### 二项式型多项式序列

记为$\varphi_n(x)$, 通过下面的式子定义:
$$
\varphi_n(x+y)=\sum_{k=0}^n\binom nk\varphi_{k}(x)\varphi_{n-k}(y).
$$
例如:
$$
\varphi_n(x)=x^n,\quad\varphi_n(x)=(x)_n,\quad\varphi_n(x)=\langle x\rangle_n,
$$

-   $$
    \circledast \qquad B_n(x)=\sum_{k=0}^nS(n,k)x^k \Rightarrow B_n(x+y)=\sum_{k=0}^n\binom nkB_k(x)B_{n-k}(y)
    $$

    计算生成函数:
    $$
    \sum_{n\geq0}B_{n}(x)\frac{t^n}{n!}=\exp\left(x(e^t-1)\right).
    $$
    其中$B_n(1)=b_n$(Bell数).

-   $\circledast\circledast$Abel多项式 $A_n(x,z)=x(x-nz)^{n-1}$.
    $$
    A_n(x+y,z)=\sum_{k-0}^n\binom nkA_k(x,z)A_{n-k}(y,z),
    $$

    $$
    \sum_{n\geq0}A_n(x,z)\frac{t^n}{n!}=\exp{(x\bar f(t))},\qquad\bar f(t)=\sum_{k\geq1}(-kz)^{k-1}\frac{t^k}{k!}.
    $$

    



定理2 若$\varphi_n(x)$是一个二项式型多项式, 则

1.   $$
     B_{n,k}(\varphi_0(x),2\varphi_1(x),3\varphi_2(x),\cdots)=\binom nk\varphi_{n-k}(kx),
     $$

2.   $$
     B_{n,k}(\varphi_1(x),\varphi_2(x),\varphi_3(x),\cdots)=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj\varphi_{n}(jx),
     $$

>   证明:
>   因为$\varphi_n(x)$是一个二项式型多项式, 
>   $$
>   \varPsi(x,t)=\sum_{m\geq0}\varphi_m(x)\frac{t^m}{m!}=e^{xf(t)}
>   $$
>   于是
>   $$
>   \varPsi^k(x,t)=e^{kxf(t)}=\varPsi(kx,t),
>   $$
>
>   1.   $$
>        \begin{aligned}
>        \frac1{k!}(t\varPsi(x,t))^k&=\frac1{k!}t^k\sum_{m\geq0}\varphi_m(kx)\frac{t^m}{m!}\\
>        &=\sum_{m\geq0}\varphi_m(kx)\frac{t^{m+k}}{k!m!}\\
>        &=\sum_{n\geq k}\binom nk\varphi_{n-k}(kx)\frac{t^n}{n!}
>        \end{aligned}
>        $$
>
>        另一方面, 
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \frac1{k!}(t\varPsi(x,t))^k&=\frac1{k!}\left(t\sum_{m\geq0}\varphi_m(kx)\frac{t^m}{m!}\right)^k\\
>        &=\frac1{k!}\left(\sum_{m\geq1}m\varphi_{m-1}(kx)\frac{t^m}{m!}\right)^k\\
>        &=\sum_{n\geq k}B_{n,k}\left(\varphi_0(x),2\varphi_1(x),\cdots\right)\frac{t^n}{n!}
>        \end{aligned}
>        $$
>
>
>   2.   由
>        $$
>        \begin{aligned}
>        \sum_{n\geq k}B_{n,k}(\varphi_1(x),\varphi_2(x),\varphi_3(x),\cdots)\frac{t^n}{n!}&=\frac1{k!}\left(\sum_{m\geq1}\varphi_m(x)\frac{t^m}{m!}\right)^k\\
>        &=\frac1{k!}(\varPsi(x,t)-1)^k\\
>        &=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj\varPsi(jx,t)\\
>        &=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj\sum_{n\geq0}\varphi_{n}(jx)\frac{t^n}{n!}\\
>        \end{aligned}
>        $$
>        比较两端$\left[\dfrac{t^n}{n!}\right]$, 得到
>        $$
>        B_{n,k}(\varphi_1(x),\varphi_2(x),\varphi_3(x),\cdots)=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj\varphi_{n}(jx).
>        $$



特殊的二项式型多项式序列, 代入上述定理验证.

1.   $\varphi_n(x)=x^n$,
     $$
     \begin{aligned}
     B_{n,k}(1,2x,3x^2,\cdots)&=\binom nk(kx)^{n-k}\\
     B_{n,k}(x,x^2,x^3,\cdots)&=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj(jx)^n
     \end{aligned}
     $$
     令$x=1$, 代入即得到定理1的①.

2.   $\varphi_n(x)=\langle x\rangle_n$, 
     $$
     \begin{aligned}
     B_{n,k}(1,2x,3x(x+1),\cdots)&=\binom nk\langle kx\rangle_{n-k}\\
     B_{n,k}(x,x(x+1),x(x+1)(x+2),\cdots)&=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj\langle jx\rangle_n
     \end{aligned}
     $$
     令$x=1$得到定理1的②.

3.   $\varphi_n(x)=\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)x^k$, 令$x=1$得到$\varphi_n(1)=b_n$,
     $$
     \begin{aligned}
     B_{n,k}(b_0,2b_1,3b_2,\cdots)&=\binom nk\sum_{j=0}^{n-k}S(n-k,j)k^j\\
     B_{n,k}(b_1,b_2,b_3,\cdots)&=\frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj\sum_{i=0}^nS(n,i)j^i\\
     &=\sum_{i=0}^nS(n,i)\cdot \frac1{k!}\sum_{j=0}^k(-1)^{k-j}\binom kj j^i\\
     &=\sum_{i=0}^nS(n,i)\cdot S(i,k)
     \end{aligned}
     $$







## Faà di Bruno公式

复合函数求导



定理1: (Faà di Bruno公式, 复合函数高阶求导公式)

设$f$和$g$为两个形式$Taylor$级数, 
$$
f=\sum_{k\geq0}f_k\frac{u^k}{k!}, \quad g=\sum_{m\geq0}g_m\frac{t^m}{m!},(g_0=0).
$$
令$h$为$f$和$g$复合的形式级数, 
$$
h=\sum_{n\geq0}h_n\frac{t^n}{n!}=f\circ g=f(g),
$$
则$h$的系数可由下式给出($B_{n,k}$为部分Bell多项式)
$$
h_0=f_0,\qquad h_n=\sum_{k=1}^nf_kB_{n,k}(g_1,g_2,\cdots,g_{n-k+1}).
$$

>   证明:
>
>   由
>   $$
>   h=\sum_{n\geq0}h_n\frac{t^n}{n!}=f(g)=\sum_{k\geq0}f_k\frac{g^k}{k!},
>   $$
>   得到$h_n$是$f_k$的线性组合, 即
>   $$
>   h_n=\sum_{k=0}^nA_{n,k}f_k
>   $$
>   ($A_{n,k}$仅依赖于$g_1,g_2,...$, 与$f_k$无关)
>
>   选取特殊的$f_k$, 令
>   $$
>   f(u)=e^{au}=\sum_{k\geq0}a^k\frac{u^k}{k!},\qquad f_k=a^k,
>   $$
>   得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   h&=f{\small\circ}\, g=f(g)=e^{ag}=\exp(a\sum_{m\geq1}g_m\frac{t^m}{m!})\\
>   &=\sum_{n,k\geq0}B_{n,k}(g_1,g_2,...)\frac{t^n}{n!}a^k
>   \end{aligned}
>   $$
>   又由
>   $$
>   h=\sum_{n\geq0}h_n\frac{t^n}{n!}=\sum_{n\geq0}\left(\sum_{k=0}^nA_{n,k}f_k\right)\frac{t^n}{n!}=\sum_{n,k\geq0}A_{n,k}\frac{t^n}{n!}a^k
>   $$
>   比较$\left[\dfrac{t^n}{n!}a^k\right]$, 得到:
>   $$
>   A_{n,k}=B_{n,k}(g_1,g_2,...),
>   $$
>   又因为$B_{0,0}=1$, 得到$h_0=f_0$, $B_{n,0}=0$,($n>1$) 得到$\sum_{k=1}^nB_{n,k}(g_1,g_2,...)f_k$.


$$
B_{n,k}(x_1,x_2,\cdots,x_{n-k+1})=\large\sum_{\huge\stackrel{\huge c_1,c_2,\cdots\geqslant0}{\large\begin{cases}c_1+c_2+\cdots+c_n=k\\
c_1+2c_2+\cdots+nc_n=n\end{cases}}}\frac{n!}{c_1!c_2!\cdots(1!)^{c_1}{(2!)}^{c_2}\cdots}x_1^{c_1}x_2^{c_2}\cdots
$$
得到:
$$
B_{0,0}=1, B_{n,1}=x_n,B_{n,n}=x_1^n.
$$


定理2: 

设$F(y),G(x)$为给定的实函数, 且$G(x)$在$x=a$处具有任意阶导数, $F(y)$在$y=b=G(a)$处也有任意阶导数, 令$H(x)=F(G(x))$,若设
$$
g_m=\left.\frac{\text{d}^mG}{\text{d}x^m}\right|_{x=a}, \qquad f_k=\left.\frac{\text{d}^kF}{\text{d}y^k}\right|_{y=b},\qquad h_n=\left.\frac{\text{d}^nH}{\text{d}x^n}\right|_{x=a},
$$
其中:
$$
g_0=G(a),\qquad f_0=F(b)=F(G(a)),\qquad h_0=H(a)=F(G(a)),
$$
并定义相应的形式级数:
$$
g(t)=\sum_{m\geq1}g_m\frac{t^m}{m!},\quad f(u)=\sum_{k\geq0}f_k\frac{u^k}{k!}, \quad h(t)=\sum_{n\geq0}h_n\frac{t^n}{n!},
$$
则在形式上有$h=f{\small\circ}g$.



定理3: 对函数$F,G,H$, 其中$H=F(G)=F\cdot G$, 则$H$在$x=a$处的$n$阶导数为($n\geqslant1$)
$$
h_n=\left.\frac{\text{d}^nH}{\text{d}x^n}\right|_{x=a}=\sum_{k=1}^nf_kB_{n,k}(g_1,g_2,...,g_{n-k+1}).
$$
