## Lagrange反演公式

-   可以用来求反函数的各阶导数以及证明恒等式.

令$f=\sum\limits_{n\geq1}f_n\dfrac{t^n}{\omega_n}$, 则关于$\omega_n$的Bell多项式$\tilde B_{n,k}(f_1,f_2,\cdots)$定义为
$$
\sum_{n\geq k}\tilde B_{n,k}\frac{t^n}{\omega_n}=\frac1{\omega_k}f^k=\frac1{\omega_k}\left(\sum_{n\geq1}f_n\frac{t^n}{\omega_n}\right)^k.
$$
令$B_{n,k}=\tilde B_{n,k}(f_2,f_2,\cdots)$, 记($B$下三角矩阵)
$$
B=B(f)=\begin{pmatrix}
B_{1,1}&&&&\\
B_{2,1}&B_{2,2}&&\large0&\\
B_{3,1}&B_{3,2}&B_{3,3}&&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\ddots
\end{pmatrix},
$$
例如: 

-   二项式系数$\binom nk$构成的矩阵, 对应$f=\dfrac t{1-t},\omega_n=1$, 其中$B_{n,k}=\binom{n-1}{k-1}$. 
-   第二类Stirling数$S(n,k)$构成的矩阵, 对应$f=e^t-1,\omega_n=n!$. 



定理: 给定3个形式级数$f,g,h$, 均具有$f=\sum\limits_{n\ge1}f_n\dfrac{t^n}{\omega_n}$形式, 则$h=f{\small \circ}g$ 等价于矩阵等式$B(h)=B(g)\cdot B(f)$.(矩阵乘法)

>   证明:
>
>   由Bell多项式的生成函数定义
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n\geq k}B_{n,k}(h_1,h_2,\cdots)\frac{t^n}{\omega_n}&=\frac1{\omega_n}h^k=\frac1\omega_k\big(f(g)\big)^k\\
>   &=\frac1{\omega_k}\left(\sum_{n\ge1}f_n\frac{g^n}{\omega_n}\right)^k\\
>   &=\sum_{l\ge k}B_{l,k}(f_1,f_2,\cdots)\frac{g^l}{\omega_k}\\
>   &=\sum_{l\ge k}B_{l,k}(f_1,f_2,\cdots)\sum_{n\ge l}B_{n,l}(g_1,g_2,\cdots)\frac{t^n}{\omega_n}\\
>   &=\sum_{n\ge l\ge k}B_{n,l}(g_1,g_2,\cdots)B_{n,l}(f_1,f_2,\cdots)\frac{t^n}{\omega_n}
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$\left[\dfrac{t^n}{\omega_n}\right]$, 得到
>   $$
>   B_{n,k}(h_1,h_2,\cdots)=\sum_{l=k}^nB_{n,l}(g_1,g_2,\cdots)B_{l,k}(f_1,f_2,\cdots),
>   $$
>   即(矩阵相乘, 对应元素之间的关系)
>   $$
>   B(h)=B(g)\cdot B(f).
>   $$

---

令$\omega_n=n!$, 仅考虑第一列$(k=1)$, 由$B_{n,1}(x_1,x_2,\cdots)=x_n$, 得到
$$
B_{n,1}(h_1,h_2,\cdots)=\sum_{l=1}^nB_{n,l}(g_1,g_2,\cdots)B_{l,1}(f_1,f_2,\cdots),
$$
即
$$
h_n=\sum_{l=1}^nB_{n,l}(g_1,g_2,\cdots)\,B_{l,1}(f_1,f_2,\cdots),\qquad(\text{Fa}{\acute{\text a}}\ \text{di Bruno公式}).
$$

---

令$f(t)=\sum\limits_{n\ge0}a_n{t^n}\quad(a_0=0,a_1\ne0)$, 即:$f(t)=\sum\limits_{n\ge1}a_n{t^n}$, 对应$\omega_n=1$, 于是$a_n=[t^n]f(t)$, 即$f(t)$中$[t^n]$. 

令
$$
\bar f(t)=f^{\langle-1\rangle}(t)=\sum_{n\ge1}a_n^{\langle-1\rangle}t^n,
$$
其中:
$$
f{\small\circ}\bar f(t)=\bar f{\small\circ}f(t)=t.
$$
那么如何求解$a_n^{\langle-1\rangle}$? (利用Lagrange反演公式计算)



**定理1 Lagrange反演公式** 

对所有整数$k$, $(1\leqslant k\leqslant n)$, 有
$$
\qquad \qquad B_{n,k}(\bar f)=[t^n](\bar f(t))^k=\frac kn[t^{n-k}]\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}.\qquad(*)
$$

另一种写法
$$
\begin{aligned}
f^k&=\sum_{n}b_{n,k}t^n,\\
\bar f^k&=\sum_{n}a_{n,k}t^n,
\end{aligned}
\quad\Longrightarrow\quad
a_{n,k}=\frac knb_{-k,-n}.
$$

>   证明:
>
>   由
>   $$
>   \bar f\circ f(t)=t\iff B(f)\cdot B(\bar f)=B(t),
>   $$
>   又由
>   $$
>   \sum_{n\ge k}B_{n,k}(f)t^n=f^k,\quad\sum_{n\ge k}B_{n,k}(\bar f)t^n=\bar f^k,\quad \sum_{n\ge k}B_{n,k}(t)t^n=t^k,
>   $$
>
>   得到
>   $$
>   B_{n,k}(f)=[t^n]f^k,\quad B_{n,k}(\bar f)=[t^n]\bar f^k,\quad B_{n,k}(t)=[t^n]t^k=\delta_{n,k},
>   $$
>   分别对应矩阵形式:
>   $$
>   B_f=\left(B_{n,k}(f)\right)_{n,k},\quad B(\bar f)=(B_{n,k}(\bar f))_{n,k},\quad B(t)=(B_{n,k}(t))_{n,k}=I,
>   $$
>   要证明$(*)$成立, 只需证明: $[t^n]f^k$构成的矩阵$B(f)$与$(*)$右端构成的矩阵相乘等于$I$.
>
>   记$\Pi_{n,k}$为相乘矩阵的元素, 则
>   $$
>   \Pi_{n,k}=\sum_{l=k}^n\left\{\frac ln[t^{n-l}]\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\cdot[t^l]f^k\right\},
>   $$
>   于是只需证$\Pi_{n,k}=\delta_{n,k}$, 
>
>   >   若
>   >   $$
>   >   f(x)=\sum_{n\geq0}a_nx^n, \quad g(x)=\sum_{n\geq0}b_nx^n,\qquad h(x)=f(x)\cdot g(x)=\sum_{n\geq0}c_nx^n,
>   >   $$
>   >   则
>   >   $$
>   >   c_n=[x^n]h(x)=\sum_{k=0}^na_kb_{n-k}=\sum_{k=0}^n[x^k]f(x)[x^{n-k}]g(x),
>   >   $$
>   >   上式为卷积公式.
>
>   对$f(x)=\sum\limits_{n\geq0}a_nx^n,$两端关于$x$求导, 得到
>   $$
>   f'(x)=\sum_{n\geq1}na_nx^{n-1},\iff xf'(x)=\sum_{n\ge1}na_nx^n,
>   $$
>   得到
>   $$
>   na_n=[x^{n-1}]f'(x)=[x^{n}]xf'(x),
>   $$
>   由
>   $$
>   l[t^l]f^k=[t^l]\left(t\cdot D(f^k)\right)=k[t^l](t\cdot f^{k-1}\cdot f'),
>   $$
>
>   得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \Pi_{n,k}&=\frac kn\sum_{l=k}^n\left\{[t^{n-l}]\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\cdot[t^l](tf^{k-1}f')\right\}\\
>   &=\frac kn [t^n]\left\{\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}tf^{k-1}f'\right\}\\
>   &=\frac kn [t^n]\left\{t^{n+1}f^{k-1-n}f'\right\}\\
>   \end{aligned}
>   $$
>   当$n=k$时, 
>   $$
>   \Pi_{n,n}=[t^n](t^{n+1}f^{-1}f')=[t^{-1}]\frac{f'}f=1,
>   $$
>
>   >   由于$f(t)=\sum\limits_{n\ge1}a_n{t^n}$, 我们有
>
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \frac{f'}f&=(\ln f)'=\left(\ln(a_1t+a_2t^2+\cdots)\right)'\\
>   &=\left(\ln t+\ln(a_1+a_2t+\cdots)\right)'\\
>   &=\frac1t+\frac{a_2+2a_3t+\cdots}{a_1+a_2t+\cdots}\quad\Longrightarrow [t^{-1}]\frac{f'}f=1.
>   \end{aligned}
>   $$
>
>   当$n>k$时, 
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \Pi_{n,k}
>   &=\frac kn [t^n]\left\{t^{n+1}f^{k-1-n}f'\right\}\\
>   &=\frac kn [t^0]\left\{tf^{k-1-n}f'\right\}\\
>   &=\frac kn [t^0]\left\{t\cdot D\left(\frac{f^{-n+k}}{-n+k}\right)\right\}\\
>   &=\frac kn [t^0]\left\{t\cdot \frac1{k-n}D\left(\frac1{f^{n-k}}\right)\right\}\\
>   \end{aligned}
>   $$
>   这时候$\dfrac1{f^{n-k}}$可以展开为Laurent级数的形式, 
>   求导, 不可能出现$\dfrac1t$项, 于是$\Pi_{n,k}=0$, 所以我们证明了Lagrange反演公式.



定理2 Lagrange反演公式的等价形式之一

设$u=\bar f(t)$, 则对任意的形式级数$\Phi$,有
$$
\qquad\Phi(u)=\Phi(0)+\sum_{n\ge1}\frac{t^n}n[t^{n-1}]\left\{\Phi'(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\},\qquad (**)
$$
等价于
$$
n[t^n]\Phi(u)=[t^{n-1}]\left\{\Phi'(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\}.
$$

>   证明: 
>   令$\Phi(v)=\sum\limits_{k\ge0}\varphi_kv^k$, 得到
>   $$
>   [t^n]\Phi(\bar f)=\sum_{k\ge0}\varphi_k[t^n]\bar f^k=\sum_{k\ge0}\frac kn \varphi_k[t^{n-k}]\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n},
>   $$
>   即:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   n[t^n]\Phi(\bar f)&=\sum_{k\ge0}k\varphi_k[t^{n-k}]\left(\frac{f}t\right)^{-n}\\
>   &=\sum_{k\ge0}[t^{k-1}]\Phi'\cdot[t^{n-k}]\left(\frac{f}t\right)^{-n}\\
>   &=[t^{n-1}]\Phi'(t)\left(\frac{f}t\right)^{-n}
>   \end{aligned}
>   $$




定理3:(Lagrange反演公式的等价形式之二, 应用于反函数求导) 

设$u=\bar f(t)$, 则对任意的形式级数$\varPsi$, 有
$$
\frac{t\varPsi(u)}{uf'(u)}=\sum_{n\geq0}t^n[t^n]\left\{\varPsi(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\},
$$
等价于:
$$
[t^n]\frac{t\varPsi(u)}{uf'(u)}=[t^n]\left\{\varPsi(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\}.
$$

>   证明: 对下式关于$t$求导, 应用$t=f(u)$,以及$\dfrac{\text du}{\text d t}=\dfrac1{f'(u)}$, 得到:
>   $$
>   \qquad\Phi(u)=\Phi(0)+\sum_{n\ge1}\frac{t^n}n[t^{n-1}]\left\{\Phi'(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\},
>   $$
>
>   得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \Phi'(u)\frac{\text du}{\text dt}&=\frac{\Phi'(u)}{f'(u)}=\sum_{n\ge1}t^{n-1}\cdot [t^{n-1}]\left\{\Phi'(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\}\\
>   &=\sum_{n\ge0}t^{n}\cdot [t^{n}]\left\{\Phi'(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n-1}\right\}\\
>   \end{aligned}
>   $$
>   令$\varPsi(u)=u\dfrac{\Phi'(u)}{f'(u)}=\dfrac{u\Phi'(u)}{t}$, 即$\Phi'(u)=\dfrac{t\varPsi(u)}u$, 代入上式, 即证. 

---



例:设$f(t)=te^{-t}$ 计算复合逆$\bar f(t)$的系数, (反函数的系数)

>   解:(利用Lagrange反演公式, 取$k=1$)
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \ [t^n]\bar f(t)&=\frac1n[t^{n-1}]\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}=\frac1n[t^{n-1}]e^{nt}\\
>   &=\frac1n[t^{n-1}]\sum_{l\ge0}\frac{n^l}{l!}t^l=\frac1n\frac{n^{n-1}}{(n-1)!}=\frac{n^{n-1}}{n!},
>   \end{aligned}
>   $$
>   得到
>   $$
>   \bar f(t)=\sum_{n\geq1}\frac{n^{n-1}}{n!}t^n.
>   $$



例子: 给定整数$z$, 计算级数
$$
F(t)=\sum_{n\ge0}\binom{nz}nt^n
$$
的封闭形式. (表示)

>   解: 
>
>   由于$(1+t)^{nz}=\sum\limits_{k=0}^{nz}\binom{nz}kt^k$, $[t^n](1+t)^{nz}=\binom{nz}nt^n$, 得到
>   $$
>   F(t)=\sum_{n\ge0}t^n\cdot[t^n](1+t)^{nz}
>   $$
>   利用定理3, 
>
>   >   设$u=\bar f(t)$, 则对任意的形式级数$\varPsi$, 有
>   >   $$
>   >   \frac{t\varPsi(u)}{uf'(u)}=\sum_{n\geq0}t^n[t^n]\left\{\varPsi(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\},
>   >   $$
>
>   构造函数, 令$\varPsi(t)=1$ , $f(t)=t(1+t)^{-z}$, $u=\bar f(t),\ t=f(u)$, 
>   $$
>   F(t)=\sum_{n\ge0}t^n\cdot [t^n](1+t)^{nz}=\frac t{uf'(u)},
>   $$
>   又由$t=f(u)=u(1+u)^{-z}$, 以及
>   $$
>   f'(u)=(1+u)^{-z}-zu(1+u)^{-z-1}=\frac{1+u-zu}{(1+u)^{z+1}},
>   $$
>   于是
>   $$
>   F(t)=\frac{t(1+u)^{z+1}}{u+u^2-zu^2}=\frac{u(1+u)^{-z}(1+u)^{z+1}}{u+u^2-zu^2}=\frac{u+1}{1+u-zu}.
>   $$



例子: 解方程
$$
y=x+x^py^{q+1},
$$
其中$p,q$为非负整数.

>   解: 
>
>   由于$x=y(1-x^py^{q})=f(y)$, 得到$y=\bar f(x)$, 由Lagrange反演公式, 
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \ [x^n]y&=[x^n]\bar f(x)=\frac1n[t^{n-1}]\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\\
>   &=\frac1n[t^{n-1}](1-x^pt^q)^{-n}\\
>   &=\frac1n[t^{n-1}]\sum_{k\ge 0}\binom{-n}k(-x^pt^q)^k\\
>   &=\frac1n[t^{n-1}]\sum_{k\ge0}\binom{n+k-1}{k}x^{pk}t^{qk}\qquad(let\ n=qk+1)\\
>   &=\frac1{qk+1}\binom{qk+k}kx^{pk}
>   \end{aligned}
>   $$
>   于是
>   $$
>   \begin{aligned}
>   y&=\sum_{k\ge0}\frac1{qk+1}\binom{qk+k}kx^{pk}x^{qk+1}\\
>   &=x\sum_{k\ge0}\frac1{qk+1}\binom{qk+k}kx^{(p+q)k}
>   \end{aligned}
>   $$



例子: 证明Abel恒等式1(利用定理2)
$$
(x+y)^n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac x{x-kz}(x-kz)^k(y+kz)^{n-k}.
$$

>   定理2: 设$u=\bar f(t)$, 则对任意的形式级数$\Phi$,有
>   $$
>   \qquad\Phi(u)=\Phi(0)+\sum_{n\ge1}\frac{t^n}n[t^{n-1}]\left\{\Phi'(t)\left(\frac{f(t)}t\right)^{-n}\right\}.
>   $$

>   证明: 
>
>   令$f(t)=te^{zt}$, $\Phi(t)=e^{xt}$, 得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   e^{xu}
>   &=1+\sum_{k\geq1}\frac{t^k}k[t^{k-1}]\left\{x e^{xt}\cdot e^{-kzt}\right\}\\
>   &=1+\sum_{k\geq1}\frac{t^k}k[t^{k-1}]x e^{(x-kz)t}\\
>   &=1+\sum_{k\ge1}\frac{t^k}k[t^{k-1}]x \sum_{l\ge0}\frac{(x-kz)^l}{l!}t^l\\
>   &=1+\sum_{k\ge1}x\frac{t^k}k\frac{(x-kz)^{k-1}}{(k-1)!}\\
>   &=1+\sum_{k\ge1}\frac x{x-kz}{(x-kz)^{k}}\frac{t^k}{k!}\\
>   &=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}{(x-kz)^{k}}\frac{t^k}{k!}\\
>   \end{aligned}
>   $$
>   即
>   $$
>   e^{xu}=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}{(x-kz)^{k}}\frac{t^k}{k!},
>   $$
>   两边同乘以$e^{yu}$, 将$t=f(u)=ue^{zu}$代入上式, 得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   e^{(x+y)u}&=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}{(x-kz)^{k}}\frac{1}{k!}u^ke^{kzu}\cdot e^{yu}\\
>   &=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}{(x-kz)^{k}}\frac{u^k}{k!}e^{(y+kz)u}
>   \end{aligned}
>   $$
>   由此得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n\ge0}(x+y)^n\frac{u^n}{n!}&=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}{(x-kz)^{k}}\frac{u^k}{k!}\sum_{l\ge0}\frac{(y+kz)^l}{l!}u^l
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$\left[\dfrac{u^n}{n!}\right]$, 得到
>   $$
>   (x+y)^n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac x{x-kz}(x-kz)^k(y+kz)^{n-k}.
>   $$

对于Abel恒等式2, 
$$
(x+y)_n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac x{x-kz}(x-kz)_k(y+kz)_{n-k}.
$$
可以类似证明如下. 

>   由于最后要取两端$\left[\dfrac{u^n}{n!}\right]$, 所以一定要有
>   $$
>   \sum_{n\ge0}(x+y)_n\frac{u^n}{n!}=\sum_{n\ge0}\binom{x+y}nu^n=(1+u)^{x+y},
>   $$
>   令$\Phi(t)=(1+t)^{x}$, $f(t)=t(1+t)^z$, $u=\bar f(t)\iff t=f(u)$, 可以得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \Phi(u)&=(1+u)^x\\
>   &=1+\sum_{k\geq1}\frac{t^k}k[t^{k-1}]\left\{x (1+t)^{x-1}\cdot (1+t)^{-kz}\right\}\\
>   &=1+\sum_{k\geq1}\frac{t^k}k[t^{k-1}]x (1+t)^{x-1-kz}\\
>   &=1+\sum_{k\ge1}\frac{t^k}k[t^{k-1}]x \sum_{l\ge0}\binom{x-kz-1}{l}t^l\\
>   &=1+\sum_{k\ge1}x\frac{t^k}k\binom{x-kz-1}{k-1}\\
>   &=1+\sum_{k\ge1}\frac x{x-kz}\frac{(x-kz)_{k}t^k}{k!}\\
>   &=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}\frac{(x-kz)_{k}t^k}{k!}
>   \end{aligned}
>   $$
>   即
>   $$
>   (1+u)^x=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}\frac{(x-kz)_{k}}{k!}t^k,
>   $$
>   两边同时乘以$(1+u)^y$, 将$t=f(u)=u(1+u)^z$代入, 得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   (1+u)^{x+y}&=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}\frac{(x-kz)_{k}}{k!}u^k(1+u)^{zk+y}\\
>   \end{aligned}
>   $$
>   由此得到
>   $$
>   \sum_{n\ge0}\frac{(x+y)_n}{n!}u^n=\sum_{k\ge0}\frac x{x-kz}\frac{(x-kz)_{k}}{k!}u^k\sum_{l\ge0}\frac{(y+zk)_l}{l!}u^l,
>   $$
>   比较两端$\left[\dfrac{u^n}{n!}\right]$, 即得到: 
>   $$
>   (x+y)_n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac x{x-kz}(x-kz)_k(y+kz)_{n-k}.
>   $$

