# 第四章 组合反演



二项式反演:
$$
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkg_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkf_k
\end{cases}\iff
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nkg_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nkf_k.
\end{cases}
$$
Stirling反演:
$$
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)g_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^ks(n,k)f_k
\end{cases}
$$

## 经典Möbuis 反演公式



定义:(Möbius函数)
$$
\mu(n)=
\begin{cases}
1,&n=1\\
0,&p^2|n,\quad(p为素数)\\
(-1)^r,&n=p_1p_2\cdots p_r
\end{cases}
$$




定理1: 
$$
\sum_{d|n}\mu(d)=\delta_{n,1}=\begin{cases}1,&n=1\\0,&n>1\end{cases}
$$

>   $n=12, \quad d=1,2,3,4,6,12$, 于是
>   $$
>   \begin{array}{c|cccccc}
>   d&1&2&3&4&6&12\\
>   \hline
>   \mu(d)&1&-1&-1&0&1&0
>   \end{array}
>   $$



>   证明:
>
>   -   $n=1$时, 由$\mu(1)=1$, 显然成立.
>
>   -   $n>1$时, 由$n$的素分解, 
>       $$
>       n=p_1^{k_1}p_2^{k_2}\cdot p_r^{k_r},\quad k_i\geqslant1,
>       $$
>
>   令$n^*=p_1p_2\cdots p_r$, 则$d|n^*$得到$d|n$, 即$n^*$的因子一定是$n$的因子.
>
>   若$d|n$, 但$d\nmid n^*$, 于是我们得到$\mu(d)=0$, 
>   $$
>   \sum_{d|n}\mu(d)=\sum_{d|n^*}\mu(d),
>   $$
>   由于$n^*$的任一因子$d$必为几个不同素数的乘积, 若$d$为$k$个不同素数的乘积$(k=0,1,2,...,r)$, 该类型的因子共有$r\choose k$个, 此时$\mu(d)=(-1)^k$, 于是
>   $$
>   \sum_{d|n}\mu(d)=\sum_{d|n^*}\mu(d)=\sum_{k=0}^r(-1)^k\binom rk=(1-1)^r=0.
>   $$





定理2: 经典的Möbius反演公式

设$f$和$g$定义在整数集上的函数, 则
$$
\begin{cases}
f(n)=\sum\limits_{d|n}g(d)&①\\
g(n)=\sum\limits_{d|n}\mu\left(\dfrac nd\right)f(d)&②
\end{cases}
$$

>   证明:
>
>   -   ①$\Rightarrow$②
>       若①成立, 则对$n$的任意因子$d$, 有
>       $$
>       f(d)=\sum_{d'|d}g(d'),
>       $$
>       代入②右端, 得到
>       $$
>       \begin{aligned}
>       \sum\limits_{d|n}\mu\left(\frac nd\right)f(d)&=\sum_{d|n}\mu\left(\frac nd\right)\sum_{d'|d}g(d')\\
>       &=\sum_{d'|n}g(d')\sum_{\frac nd\left|\frac n{d'}\right.}\mu\left(\frac nd\right)\\
>       &=\sum_{d'|n}g(d')\sum_{d:\,\frac nd\left|\frac n{d'}\right.}\mu\left(\frac nd\right)\\
>       &=\sum_{d'|n}g(d')\delta_{\frac n{d'},1}=g(n)
>       \end{aligned}
>       $$
>       
>   -   ②$\Rightarrow$① 
>       若②成立, 则
>       $$
>       \begin{aligned}
>       \sum_{d|n}g(d)&=\sum_{d|n}\sum\limits_{d'|d}\mu\left(\dfrac {d}{d'}\right)f(d')\\
>       &=\sum\limits_{d'|n}f(d')\sum_{d:\frac{d}{d'}\left|\frac{n}{d}\right.}\mu\left(\dfrac {d}{d'}\right)\\
>       &=\sum_{d'|n}f(d')\delta_{\frac n{d'},1}=f(n)
>       \end{aligned}
>       $$
>





例子: 考虑由$r$个字母组成的集合$S$上的$n$元环状字的计数问题. (穿珠子)

>   Sol: 对一个环状字$\odot a_1a_2\cdots a_n$, 从任一字母开始展开成线排列, 得到$a_1a_2\cdots a_n$, 将其重复无穷次, 可以生成一个无限序列
>   $$
>   a_1a_2\cdots a_n a_{n+1}a_{n+2}\cdots a_{2n}\cdots
>   $$
>   其中$a_{n+i}=a_i$, 所以可以推出该序列的周期为$n$(但是不一定为最小正周期), 设最小正周期为$d$, 则必有$d|n$.
>
>   >   若$d\nmid n$, 令$n=qd+d'$($1\le d'<d$), 得到
>   >   $$
>   >   a_i=a_{n+i}=a_{qd+d'+i}=a_{d'+i},
>   >   $$
>   >   于是$d'$也为周期, 与$d$为最小正周期矛盾.
>
>   于是$n$元环状字必有最小正周期$d$, 且 $d|n$.
>
>   最小正周期为$d$的$n$元环状字记为: 
>   $$
>   \odot \underbrace{(a_1a_2\cdots a_d)(a_1a_2\cdots a_d)\cdots(a_1a_2\cdots a_d)}_{n个字母},
>   $$
>   可以展成如下$d$个不同的线排列:
>   $$
>   d个\begin{cases}
>   (a_1a_2\cdots a_d)\cdots(a_1a_2\cdots a_d)\\
>   (a_2a_3\cdots a_{1})\cdots(a_2a_3\cdots a_1)\\
>   \cdots\\
>   (a_da_1\cdots a_{d-1})\cdots(a_da_1\cdots a_{d-1})\\
>   \end{cases}
>   $$
>   令$M(d)$表示最小正周期为$d$的$d$元环状字的个数, 则最小正周期为$d$的$n$元环状字可由其重复$n/d$次得到.
>
>   故最小正周期为$d$的$n$元环状字的个数也为$M(d)$, 而每种这样的环状字可以展成$d$个不同的线排列, 
>
>   于是$n$元环状字展成的所有的线排列的个数为$\sum\limits_{d|n}dM(d)$.
>
>   另一方面, $S$上$n$元线状字的个数为$r^n$, 所以:
>   $$
>   \sum_{d|n}dM(d)=r^n,
>   $$
>   通过Möbius反演公式
>   $$
>   \begin{cases}
>   f(n)=\sum\limits_{d|n}g(d)&①\\
>   g(n)=\sum\limits_{d|n}\mu\left(\dfrac nd\right)f(d)&②
>   \end{cases}
>   $$
>   令$f(n)=r^n,g(n)=nM(n)$, 得到
>   $$
>   nM(n)=\sum_{d|n}\mu\left(\frac nd\right)r^d,
>   $$
>
>   $$
>   M(n)=\frac1n\sum_{d|n}\mu\left(\frac nd\right)r^d,
>   $$
>
>   从而$S$上$n$元环状字的个数$C_r(n)$为
>   $$
>   C_r(n)=\sum_{d|n}M(d)=\sum_{d|n}\frac1d\sum_{d'|d}\mu\left(\frac d{d'}\right)r^{d'}.
>   $$



>   例如, $C_2(4)=6$. $C_3(4)=24$.



## Gould-Hsu反演与Carlitz反演

二项式反演的推广
$$
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nkg_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nkf_k.
\end{cases}
$$
定理1 (Gould-Hsu反演, 1973)

$\{a_i\},\{b_i\}$为两任意的实数或复数序列, 使得
$$
\phi(x:n)=\prod_{i=0}^{n-1}(a_i+xb_i),\quad (n=1,2,\cdots)
$$
对任意的$x$以及$n$, $\phi(x:n)\ne0$, 规定$\phi(x:0)=1$. 有如下反演关系成立:
$$
\begin{cases}
f(n)=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk\phi(k:n)g(k)&①\\
g(n)=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk\dfrac{a_k+kb_k}{\phi(n:k+1)}f(k)&②
\end{cases}
$$

>   特别的, 取$a_i=1,b_i=0\Rightarrow \phi(x:n)=1$, 得到二项式反演.

>   证明:
>
>   -   ②$\Rightarrow$①
>       将②代入①右端, 得到
>       $$
>       \begin{aligned}
>       &\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk\phi(k:n)\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{i}\binom ki\dfrac{a_i+ib_i}{\phi(k:i+1)}f(i)\\
>       =&\sum_{i=0}^n\binom ni(a_{i}+ib_i)f(i)\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom {n-i}{k-i}\frac{\phi(k:n)}{\phi(k:i+1)}\\
>       =&\sum_{i=0}^n\binom  ni(a_i+ib_i)f(i)\sum_{j=0}^{n-i}(-1)^j\binom {n-i}j\frac{\phi(i+j:n)}{\phi(i+j:i+1)}\\
>       =&\sum_{i=0}^n\binom  ni(a_i+ib_i)f(i)(-1)^{n-i}\sum_{j=0}^{n-i}(-1)^{(n-i)-j}\binom {n-i}j\frac{\phi(i+j:n)}{\phi(i+j:i+1)}\\
>       \end{aligned}
>       $$
>       若能证明:
>       $$
>       \sum_{j=0}^{n-i}(-1)^{(n-i)-j}\binom {n-i}j\frac{\phi(i+j:n)}{\phi(i+j:i+1)}=\begin{cases}
>       0,&0\le i<n\\
>       \dfrac1{a_n+nb_n},&i=n.
>       \end{cases}
>       $$
>       即得到. 
>
>       -   当$i=n$时, 上式为
>           $$
>           \frac{\phi(n:n)}{\phi(n:n+1)}=\frac1{a_n+nb_n},
>           $$
>           成立;
>
>       -   当$0\le i<n$时, 由$n$次差分公式
>           $$
>           \Delta^n f(x)=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk f(x+k),
>           $$
>           得到:
>           $$
>           \begin{aligned}
>           &\sum_{j=0}^{n-i}(-1)^{(n-i)-j}\binom {n-i}j\frac{\phi(i+j:n)}{\phi(i+j:i+1)}\\
>           =&\Delta^{n-i}\left.\frac{\phi(i+x:n)}{\phi(i+x:i+1)}\right|_{x=0}\\
>           =&\sum_{j=0}^{n-i}(-1)^{(n-i)-j}\binom {n-i}j\left.\frac{\phi(i+x+j:n)}{\phi(i+x+j:i+1)}\right|_{x=0}
>           \end{aligned}
>           $$
>           由$\dfrac{\phi(i+x:n)}{\phi(i+x:i+1)}$为$n-i-1$次多项式, 差分$n-i$次, 得到上式为0.
>       
>   -   ①$\Rightarrow$②: 
>       ①代入②右端, 得到
>       $$
>       \begin{aligned}
>       &\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk\dfrac{a_k+kb_k}{\phi(n:k+1)}\sum_{i=0}^k(-1)^i\binom ki \phi(i:k)g(i)\\
>       =&\sum_{i=0}^n\binom nig(i)\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom {n-i}{k-i}\frac{a_k+kb_k}{\phi(n:k+1)}\phi(i:k)\\
>       \end{aligned}
>       $$
>       若能证明:
>       $$
>       \sum_{k=i}^{n}(-1)^{k+i}\binom {n-i}{k-i}\frac{a_k+kb_k}{\phi(n:k+1)}\phi(i:k)=\begin{cases}
>       0,&0\le i<n\\
>       1,&i=n.
>       \end{cases}
>       $$
>       即可. 
>       
>       -   $i=n$时, 显然成立.
>
>       -   $0\le i <n$时, 
>       
>           我们有
>           $$
>           \frac{\phi(i:k)}{\phi(n:k+1)}(a_k+kb_k)=\frac{n-k}{n-i}\frac{\phi(i:k+1)}{\phi(n:k+1)}+\frac{k-i}{n-i}\frac{\phi(i:k)}{\phi(n:k)},
>           $$
>       
>           >   令
>           >   $$
>           >   a_k+kb_k=A(a_k+ib_k)+B(a_k+nb_k),
>           >   $$
>           >   得到:
>           >   $$
>           >   \begin{cases}
>           >   A+B=1\\
>           >   Ai+Bn=k
>           >   \end{cases}
>           >   \Rightarrow
>           >   \begin{cases}
>           >   A=\dfrac{n-k}{n-i}\\
>           >   B=\dfrac{k-i}{n-i}
>           >   \end{cases}
>           >   $$
>       
>           将其代入
>           $$
>           \sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom {n-i}{k-i}\frac{a_k+kb_k}{\phi(n:k+1)}\phi(i:k),
>           $$
>           得到:
>           $$
>           \begin{aligned}
>           &\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom {n-i-1}{k-i}\frac{\phi(i:k+1)}{\phi(n:k+1)}\\
>           &+\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom {n-i-1}{k-i-1}\frac{\phi(i:k)}{\phi(n:k)}\\
>           =&-\sum_{k=i+1}^{n+1}(-1)^{k+i}\binom {n-i-1}{k-i-1}\frac{\phi(i:k)}{\phi(n:k)}\\
>           &+\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom {n-i-1}{k-i-1}\frac{\phi(i:k)}{\phi(n:k)}\\
>           =&(-1)^{n+i}\binom {n-i-1}{k-i-1}\frac{\phi(i:n+1)}{\phi(n:n+1)}\\
>           &+(-1)^{2i}\binom {n-i-1}{-1}\frac{\phi(i:i)}{\phi(n:i)}\\
>           =&0+0=0
>           \end{aligned}
>           $$
>           证完.



例子: (Abel恒等式) 在原来的Abel恒等式中, 令$k\to n-k,x\to c-bn,z=-b,y\to a+bn$, 得到

1.   $$
     (a+c)^n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac{c-bn}{c-bk}(a+bk)^k(c-bk)^{n-k},
     $$

2.   $$
     (a+c)_n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac{c-bn}{c-bk}(a+bk)_k(c-bk)_{n-k}.
     $$

>   证明:
>   根据Gould-Hsu反演公式, 
>   $$
>   \begin{cases}
>   f(n)=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk\phi(k:n)g(k)&①\\
>   g(n)=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk\dfrac{a_k+kb_k}{\phi(n:k+1)}f(k)&②
>   \end{cases}
>   $$
>
>   1.   改写为
>        $$
>        \underbrace{\frac{(a+c)^n}{c-bn}}_{f(n)}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk\underbrace{(c-bk)^n}_{\phi(k:n)}\underbrace{\frac{(-a-bk)^k}{(c-bk)^{k+1}}}_{g(k)},
>        $$
>        其中,$\phi(x:n)=\prod\limits_{i=0}^{n-1}(a_i+xb_i),\quad (n=1,2,\cdots)$.
>
>        令$\phi(x:n)=(c-bx)^n$, 即$a_i=c, b_i=-b$.
>        对偶公式(反演)为:
>        $$
>        {\frac{(-a-bn)^n}{(c-bn)^{n+1}}}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk\frac{c-bk}{(c-bn)^{k+1}}{\frac{(a+c)^k}{c-bk}},
>        $$
>        由于
>        $$
>        \sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nkx^k=(1-x)^n,
>        $$
>        得到:
>        $$
>        \left(\frac{-a-bn}{c-bn}\right)^n=\left(1-\frac{a+c}{c-bn}\right)^n=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk\left(\frac{a+c}{c-bn}\right)^k.
>        $$
>        该式成立, 则证明1式成立.
>
>   2.   对于第二个式子
>        $$
>        (a+c)_n=\sum_{k=0}^n\binom nk\frac{c-bn}{c-bk}(a+bk)_k(c-bk)_{n-k},
>        $$
>        可以构造为:
>        $$
>        \underbrace{\frac{(a+c)_n}{c-bn}}_{f(n)}=\sum_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk \underbrace{(c-bk+k)_n}_{\phi(k:n)}\underbrace{\frac{(-1)^k(a+bk)_k}{(c-bk+k)_{k+1}}}_{g(k)},
>        $$
>        对偶公式:
>        $$
>        \frac{(-1)^n(a+bn)_n}{(c-bn+n)_{n+1}}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk\frac{c-bk}{(c-bn+n)_{k+1}}\frac{(a+c)_k}{c-bk},
>        $$
>        化简得到:
>        $$
>        {(a+bn)_n}=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk{(a+c)_k}{(c-bn+n-k-1)_{n-k}},
>        $$
>        即:
>        $$
>        {(a+bn)_n}=\sum_{k=0}^n\binom nk{(a+c)_k}{(-c+bn)_{n-k}},
>        $$
>        于是成立, 由此得到2式成立.
>
>        ---
>
>        <font color="red">第二种方法</font>
>
>        -   将$(-1)^k$展开后代入, 这时候右端会多出一项$-1$, 为什么?
>        -   猜测可能是求和中放入$(-1)^k$之后当$k=0$时不满足反演关系
>
>        类似进行构造, 如下
>        $$
>        \underbrace{\frac{(a+c)_n}{c-bn}}_{f(n)}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk \underbrace{(c-bk+k)_n}_{\phi(k:n)}\underbrace{\frac{(-a-bk+k-1)_k}{(c-bk+k)_{k+1}}}_{g(k)},
>        $$
>        其中, $\phi(x:n)=\prod\limits_{i=0}^{n-1}(a_i+xb_i),\quad (n=1,2,\cdots)$. 
>
>        >   由于
>        >   $$
>        >   \frac{(x)_{n-k}}{x}=\frac{(x+k)_n}{(x+k)_{k+1}}.
>        >   $$
>
>        令$\phi(x:n)=(c-bx+x)_n$, 即$a_i=c-i, b_i=1-b$. 
>        对偶公式(反演)为:
>        $$
>        \frac{(-a-bn+n-1)_n}{(c-bn+n)_{n+1}}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk\frac{c-bk}{(c-bn+n)_{k+1}}\frac{(a+c)_k}{c-bk},
>        $$
>        整理得到:
>        $$
>        {(-a-bn+n-1)_n}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk{(a+c)_k}{(c-bn+n-k-1)_{n-k}},
>        $$
>        由于$(-1)^k(a+c)_k=(-a-c+k-1)_k$, 得到
>        $$
>        {(-a-bn+n-1)_n}=\sum_{k=0}^n\binom nk{(-a-c+k-1)_k}{(c-bn+n-k-1)_{n-k}},
>        $$
>        利用Chu-Vandemonde卷积公式:
>        $$
>        (x+y)_n=\sum_{k=0}^n\binom nk (x)_k(y)_{n-k},
>        $$
>        得到
>        $$
>        {(-a-bn+n-1)_n}=\sum_{k=0}^n\binom nk{(-a-c+k-1)_k}{(c-bn+n-k-1)_{n-k}},
>        $$
>        我们证明了对偶公式, 所以我们证明了2式成立.







定理2 (Carlitz反演)

$\{a_i\},\{b_i\}$为两任意的实数或复数序列, 使得
$$
\phi(x:n)=\prod_{i=0}^{n-1}(a_i+xb_i),\quad (n=1,2,\cdots)
$$
对任意的$x=q^n,\ (n\geqslant0)$以及$n$, $\phi(x:n)\ne0$, 规定$\phi(x:0)=1$. 有如下反演关系成立:
$$
\begin{cases}
f(n)=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\begin{bmatrix} n\\k\end{bmatrix}q^{\binom{n-k}2}\phi(q^k:n)g(k)&①\\
g(n)=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\begin{bmatrix} n\\k\end{bmatrix}\dfrac{a_k+q^kb_k}{\phi(q^n:k+1)}f(k)&②
\end{cases}
$$

>   例子: 
>   $$
>   \underbrace{(x:q)_n}_{g(n)}=\sum_{k=0}^n(-1)^k\begin{bmatrix} n\\k\end{bmatrix}\underbrace{q^{\binom k2}x^k}_{f(k)},
>   $$
>   ($\phi(x:n)=1,a_i=1,b_i=0$), 
>
>   对偶关系为:
>   $$
>   q^{\binom n2}x^n=\sum_{k=0}^n(-1)^k\begin{bmatrix} n\\k\end{bmatrix}q^{n-k\choose2}(x:q)_k.
>   $$



