## 集合的分类



定理: $n$元集合$N$的分类$\mu=(A_1,A_2,\cdots,A_m)$, ($|A_i|=a_i$)的个数为$\dfrac{n!}{a_1!\cdots a_m!}=\binom n{a_1,\cdots,a_m}$, $n=a_1+\cdots+a_m$.

>   证明: 依次选取进行组合即可.







## 集合的划分与第二类Stirling数

定义: $n$元集合$N$的一个$k-$划分:$N=N_1\cup\cdots\cup N_k$, 其中

1.   $N_i\ne\varnothing,\quad(1\leq i\leq k)$;($N_i$称为块)
2.   $N_i\cap N_j=\varnothing,\,(i\ne j)$.



定义: $S(n,k)$表示$n$元集合$N$的所有不同的$k-$划分数. ($S(n,k)$: 第二类Stirling数)
$$
\color{red}S(n,k)=0,(k>n),\mbox{规定}S(0,0)=1.
$$
<font color="red" size=4px>球盒模型:</font> 

-   $n$个不同的球放入$k$个相同的盒子, 且每个盒子至少有一个球的不同放法.

由于球不同, 其盒子加以区分, 则有$k!S(n,k)$种. 

即$n$个不同的球放入$k$个不同的盒子, 且每个盒子至少有一个球的不同放法.
$$
f:n球(不同)\to k盒子(不同)
$$

-   若$f$为满射, 有$k!S(n,k)$种方式;
-   若$f$为不加限制的映射, 有$k^n$个.

对于不加限制的映射(右边的盒子可能有空的), 若有$i$个盒子有球, 其余为空盒子($1\leq i\leq k$), 则有$\binom kii!S(n,i)$种, 于是
$$
k^n=\sum_{i=0}^k\binom kii!S(n,i)=\sum_{i=0}^k(k)_iS(n,i).
$$




定理1: $S(n,0)=0,\quad S(n,1)=1,\quad S(n,2)=2^{n-1}-1,\quad S(n,n-1)=\binom n2,\quad S(n,n)=1$. 

>   1.   $n$元集合$N$不能分成0块;
>   2.   $n$元集合$N$分成1块: 只有一种;
>   3.   $n$元集合$N$的所有子集$2^n$个, 去掉$\varnothing, N$之后有$2^n-2$个, 成对组合(两两组合为一个$2-$划分), 于是有$S(n,2)=(2^n-2)/2=2^{n-1}-1$; 
>   4.   $n$元集合$N$分成$n-1$块, 则必有一块包含两个元素(鸽巢原理), 其余均含有1个元素, 所以$S(n,n-1)=\binom n2$;
>   5.   $n$元集合$N$分成$n$块, 则$S(n,n)=1$.



定理2: 
$$
S(n,k)=S(n-1, k-1)+kS(n-1,k),\quad (n,k\geq1).
$$

>   证明:(递推关系可以类比二项式系数)
>
>   -   当$k>n$, 两边均为0, 成立; 
>   -   当$k=n$, 两边均为1, 成立;
>   -   当$1\leq k<n$, 由$S(n,k)$的意义, 令$N=\{a_1,\cdots,a_n\}$, 将其分成两类($k-$块的并):
>       -   $\{a_n\}$为单独的一块, 所以其划分数为:$S(n-1,k-1)$;
>       -   $\{a_n\}$不是单独的一块, 这时候需要考虑$\{a_n\}$与其他$k$个块的并(共同组成一块), $a_n$**可以并入其他**$n-1$块中的任意一块
>           $\Rightarrow kS(n-1,k)$.
>
>   于是:$S(n,k)=S(n-1, k-1)+kS(n-1,k),\quad (n,k\geq1)$.



### 杨辉三角(Pascal三角)

由二项式系数构成的一个矩阵
$$
(a_{nk})=\left(\!\!\left(\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right)\!\!\right)_{n,k\geq0}=
\begin{pmatrix}
1&&&&&\\
1&1&&&\Large0&\\
1&2&1&&\\
1&3&3&1&&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots\\
&&&&&1
\end{pmatrix}
$$
其逆矩阵(两组多项式基的表示矩阵)

由$(1+x)^n=\sum\limits_{k=0}^n\binom nk x^k$,   ($\beta=A\alpha$形式), 得到:
$$
x^n=((1+x)-1)^n=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk(1+x)^k,\quad(\alpha=B\beta形式)
$$
于是$\left(\!\!\left(\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right)\!\!\right)_{n,k\geq0}$的逆矩阵为$\left(\!\!(-1)^{n-k}\left(\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right)\!\!\right)_{n,k\geq0}$. 

二项式反演公式(**Gould-Hsu**反演公式的一个特例)
$$
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkg_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkf_k
\end{cases}\iff
\begin{cases}
f_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nkg_k\\
g_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nkf_k.
\end{cases}(逆矩阵为其自身)
$$


### Stirling三角

$$
(S_{nk})=\left(S(n,k)\right)_{n,k\geq0}=
\begin{pmatrix}
1&&&&&\\
0&1&&&\Large0&\\
0&1&1&&\\
0&1&3&1&&\\
0&1&7&6&1&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&&\ddots\\
&&&&&&1
\end{pmatrix}
$$

均为可逆的无穷下三角矩阵. 

根据二项式的反演关系:
$$
\begin{cases}
f_k=\sum\limits_{i=0}^k\binom kig_i\\
g_k=\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom kif_i
\end{cases}
$$
以及上述式子:
$$
k^n=\sum_{i=0}^k\binom kii!S(n,i),
$$
取$f_k=k^n,g_i=i!S(n,i)$, 得到:(在差分公式中也遇到过)
$$
k!S(n,k)=\sum_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom kii^n=\sum_{i=0}^k(-1)^{i}\binom ki(k-i)^n,
$$
(利用容斥原理进行组合解释).

定理3: (第二类Stirling数的显式表达)
$$
S(n,k)=\frac1{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^i\binom ki(k-i)^n.
$$
定理4: $S(n,k)$的解析定义
$$
x^n=\sum_{k=0}^nS(n,k)(x)_k.
$$

>   证明: 
>   $$
>   m^n=\sum_{k=0}^nS(n,k)(m)_k, (1\leq m\leq n),
>   $$
>   反证, 假设$x^n\ne\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)(x)_k$, 即$x^n-\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)(x)_k\ne0$. 而
>   $$
>   x^n-\sum\limits_{k=0}^nS(n,k)(x)_k=x^n-(x)_n-\sum\limits_{k=0}^{n-1}S(n,k)(x)_k
>   $$
>   为至多$n-1$次多项式, 但是根据
>   $$
>   m^n=\sum_{k=0}^nS(n,k)(m)_k, (1\leq m\leq n),
>   $$
>   上述多项式有$n$个零点:$x=1,2,\cdots,n$(代数学基本定理), 于是矛盾. 



定理5: 第二类**Stirling**数$S(n,k)$的**有理生成函数**.
$$
\varphi_k(u)=\sum_{n\geq0}S(n,k)u^n=\frac{u^k}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)},\quad(k\geq1),
$$

>   证明:
>
>   从递推关系可以得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \varphi_k(u)&=\sum_{n\geq0}S(n,k)u^n=\sum_{n\geq1}S(n-1,k-1)u^n+\sum_{n\geq1}kS(n-1,k)u^n\\
>   &=u\varphi_{k-1}(u)+ku\varphi_k(u).
>   \end{aligned}
>   $$
>   于是:
>   $$
>   \varphi_k(u)=\frac{u}{1-ku}\varphi_{k-1}(u),\quad(k\geq1).
>   $$
>   又因为
>   $$
>   \varphi_0(u)=\sum\limits_{n\geq0}S(n,0)u^n=1,
>   $$
>   所以
>   $$
>   \varphi_k(u)=\frac{u^k}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)},\quad(k\geq1).
>   $$



这里先插入一个小知识(参考[几种有理分式分解的方法 - 知乎 (zhihu.com)](https://zhuanlan.zhihu.com/p/69471608)): (部分分式分解的方法)

>   形如
>
>
>   $$
>   \frac{P(x)}{(a_1x+b_1)(a_2x+b_2)...(a_nx+b_n)} = \frac{A_1}{(a_1x+b_1)} + \frac{A_2}{(a_2x+b_2)} +\cdots +\frac{A_n}{(a_nx+b_n)}
>   $$
>
>   的有理多项式, 以$A_1$的计算为例, 两边同时乘以$(a_1x+b_1)$, 
>   $$
>   \frac{P(x)(a_1x+b_1)}{(a_1x+b_1)(a_2x+b_2)...(a_nx+b_n)} = A_1+ \frac{A_2(a_1x+b_1)}{(a_2x+b_2)} +\cdots+\frac{A_n(a_1x+b_1)}{(a_nx+b_n)}
>   $$
>
>   $$
>   A_1=\frac{P(x)}{(a_2x+b_2)...(a_nx+b_n)} -  \frac{A_2(a_1x+b_1)}{(a_2x+b_2)} +\cdots +\frac{A_n(a_1x+b_1)}{(a_nx+b_n)}
>   $$
>
>   令$a_1x+b_1=0$, 则$x=-\frac{b_1}{a_1}$得到:
>   $$
>   A_1=\frac{P(-\frac{b_1}{a_1})}{(a_2\frac{-b_1}{a_1}+b_2)...(a_n\frac{-b_1}{a_1}+b_n)}.
>   $$



定理6: (定理3) 采用生成函数证明
$$
\begin{aligned}
S(n,k)&=\frac1{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^i\binom ki(k-i)^n\\
&=\frac1{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom kii^n=\frac1{k!}\Delta^k\dot{0}^n
\end{aligned}
$$
其中最后一项为对$x^n$差分$k$次后取$x=0$得到的式子.

>   证明:
>
>   根据生成函数, 得到:
>   $$
>   \begin{aligned}
>   S(n,k)&=[u^n]\varphi_k(u)=\varphi_k(u)=[u^n]\frac{u^k}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)}\\
>   &=[u^{n-k}]\frac1{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)}.
>   \end{aligned}
>   $$
>   由部分分式分解, 得
>   $$
>   \frac{1}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)}=\sum_{i=1}^k\frac{\alpha_i}{1-iu}=\frac{\alpha_1}{1-u}+\frac{\alpha_2}{1-2u}+\cdots+\frac{\alpha_k}{1-ku},
>   $$
>   其中
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \alpha_i&=\lim_{u\to\frac1i}\frac{1-iu}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)}\\
>   &=\lim_{u\to\frac1i}\frac{1}{(1-u)\cdots(1-(i-1)u)(1-(i+1)u)\cdots(1-ku)}\\
>   &=\frac{1}{\left(1-\frac1i\right)\cdots\left(1-\frac{i-1}i\right)\left(1-\frac{i+1}i\right)\cdots\left(1-\frac ki\right)}\\
>   &=\frac{i^{k-1}}{(i-1)(i-2)\cdots1(-1)\cdots(i-k)}\\
>   &=(-1)^{k-i}\frac{i^k}{i!(k-i)!}
>   \end{aligned}
>   $$
>   于是
>   $$
>   \begin{aligned}
>   S(n,k)&=[u^{n-k}]\sum_{i=1}^k\frac{\alpha_i}{1-iu}=\sum_{i=1}^k\alpha_i[u^{n-k}]\frac1{1-iu}\\
>   &=\sum_{i=1}^k\alpha_i[u^{n-k}]\sum_{j\geq0}i^ju^j=\sum_{i=1}^k\alpha_ii^{n-k}\\
>   &=\sum_{i=1}^k(-1)^{k-i}\frac{i^n}{i!(k-i)!}=\frac1{k!}\sum_{i=1}^k(-1)^{k-i}\binom kii^n.
>   \end{aligned}
>   $$
>   最后一项的求和下标可以改为$i=0$, 分类讨论:
>
>   -   $n=0$时, $k$只能为0, 其值为$S(0,0)=1$;
>   -   $n>0$时, $0^n=0$, 所以$S(n,0)=0$.
>
>   所以成立.





定理7: 第二类Stirling数$S(n,k)$的**垂直指数生成函数**
$$
\Phi_k(t)=\sum_{n\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}=\frac1{k!}(e^t-1)^k,\quad(k\geq0).
$$
进一步, $S(n,k)$的双变量混合生成函数为:
$$
\Phi(t,u)=\sum_{n,k\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k=\exp\big(u(e^t-1)\big).
$$
>  证明:
>  $$
>  \begin{aligned}
>  \Phi_k(t)&=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{S(n, k)}{n !} t^{n}  \\
>  &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{k !} \sum_{j=0}^{k}\binom{k}{j} j^{n}(-1)^{k-j} \frac{t^{n}}{n !}\\
>  & =\sum_{j=0}^{k}(-1)^{k-j} \frac{1}{k !}\binom{k}{j} \sum_{n=0}^{\infty} j^{n} \frac{t^{n}}{n !} \\
>  & =\sum_{j=0}^{k}(-1)^{k-j} \frac{1}{k !}\binom{k}{j} \mathrm{e}^{jt} \\
>  & =\frac{1}{k !} \sum_{j=0}^{k}\binom{k}{j}\left(\mathrm{e}^{t}\right)^{j}(-1)^{k-j} \\
>  & =\frac{\left(\mathrm{e}^{t}-1\right)^{k}}{k !}
>  \end{aligned}
>  $$
>
>  进一步, 
>  $$
>  \begin{aligned}
>  \Phi(t,u)
>  &=\sum_{n,k\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}u^k\\
>  &=\sum_{k\geq0}\left(\sum_{n\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}\right)u^k\\
>  &=\sum_{k\geq0}\left(\frac1{k!}(e^t-1)^k\right)u^k\\
>  &=\exp\big(u(e^t-1)\big)
>  \end{aligned}
>  $$

定理8: (定理4) 第二类Stirling数$S(n,k)$的**水平生成函数**
$$
x^n=\sum_{k=0}^nS(n,k)(x)_k.
$$

>    证明:两端构造生成函数
>
>   由
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n\geq0}x^n\frac{t^n}{n!}&=e^{xt}=\big(1+(e^t-1)\big)^x\\
>   &=\sum_{k\geq0}\frac{(x)_k}{k!}(e^t-1)\\
>   &=\sum_{k\geq0}(x)_k\frac{(e^t-1)}{k!}\\
>   &=\sum_{k\geq0}(x)_k\sum_{n\geq0}S(n,k)\frac{t^n}{n!}\\
>   &=\sum_{n\geq0}\left(\sum_{k\geq0}(x)_kS(n,k)\right)\frac{t^n}{n!}
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$\frac{t^n}{n!}$的系数$\left[\frac{t^n}{n!}\right]$, 即得.



定理9: 显式表达
$$
S(n,k)=\sum_{\stackrel{\large c_1+\cdots+c_k=n-k}{c_i\geq0}}1^{c_1}2^{c_2}\cdots k^{c_k},
$$
换言之, $S(n,k)$是$[k]$中所有$n-k$个**不必互异的**整数的乘积之和. 这种乘积项一共有$\binom{n-k+k-1}{k-1}=\binom{n-1}{k-1}$个.

>   例子:
>   $$
>   S(5,3)=1^2+2^2+3^2+1\cdot2+1\cdot3+2\cdot3=25.
>   $$

>   证明: (由生成函数)
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \sum_{n\geq0}S(n,k)u^{n-k}&=\frac{1}{(1-u)(1-2u)\cdots(1-ku)}\\
>   &=\prod_{i=1}^k\frac1{1-iu}\\
>   &=\prod_{i=1}^k\left(\sum_{c_i\geq0}i^{c_i}u^{c_i}\right)\\
>   &=\sum_{c_1,c_2,\cdots,c_k\geq0}1^{c_1}\cdots k^{c_k}u^{c_1+\cdots+c_k}.
>   \end{aligned}
>   $$
>   比较两端$[u^{n-k}]$, 即得.



定义3: $n$元集合$N$的一个划分$\mathscr{S}$具有类型$[\![c]\!]=[\![c_1,c_2,\cdots,c_n]\!]$, 当且仅当$\mathscr{S}$有$c_i$个$i$块, $i\in [n]$, 其中整数$c_i\geq0$, 且满足
$$
c_1+2c_2+\cdots+nc_n=n,(c_1+\cdots+c_n=|\mathscr{S}|).
$$
定理10: $n$元集合$N$的一个类型$[\![c]\!]$的划分数等于
$$
\frac{n!}{c_1!c_2!\cdots(1!)^{c_1}(2!)^{c_2}\cdots}.
$$

>   证明:
>
>   由于块与块之间的顺序不考虑, 而且块内元素的顺序也不计, 于是从有序排列中去掉$c_1!c_2!\cdots$ 即为无序. 



定理11: 
$$
S(n,k)=\sum_{\stackrel{c_1+2c_2+\cdots=n}{\stackrel{c_1+c_2+\cdots=k}{c_i\geq0}}}\frac{n!}{c_1!c_2!\cdots(1!)^{c_1}(2!)^{c_2}\cdots}.
$$

>   例子:
>
>   $S(5,3)$, 
>   $$
>   \begin{cases}
>   c_1+2c_2+3c_3+4c_4+5c_5=5\\
>   c_1+c_2+c_3+c_4+c_5=3
>   \end{cases}
>   (c_i\geq0)
>   $$
>   两组解:
>
>   1.   $c_1=2,c_3=1$;
>   2.   $c_1=1,c_2=2$.



