## 常见的生成函数

### Bernoulli和Euler数及多项式

定义: 
$$
\sum_{n\geq 0}B_n\frac{t^n}{n!}=\frac t{e^t-1},\quad \sum_{n\geq 0}B_n(x)\frac{t^n}{n!}=\frac {te^{tx}}{e^t-1},\\
\sum_{n\geq 0}E_n\frac{t^n}{n!}=\frac1{\cosh t}=\frac {2e^t}{1+e^{2t}},\quad \sum_{n\geq 0}E_n(x)\frac{t^n}{n!}=\frac {2e^{tx}}{1+e^t},
$$

一些展开项:
$$
\begin{aligned}
\Rightarrow &B_0=1,B_1=-\frac12,B_2=-\frac16,B_3=0,B_4=-\frac1{30},B_5=0,B_6=\frac1{42},\cdots\\
&E_0=1,E_1=0,E_2=-1,E_3=0,E_4=5,E_5=0,E_6=-61,\cdots\\[5pt]
\Rightarrow &B_0(x)=1,B_1(x)=x-\frac12,B_2(x)=x^2-x+\frac16,B_3(x)=x^3-\frac32x^2+\frac x2,\cdots\\
&E_0(x)=1,E_1(x)=x-\frac12,E_2(x)=x^2-x,E_2(x)=x^3-\frac32x^2+\frac14,\cdots
\end{aligned}
$$
而
$$
\sum\limits_{n\geq 0}B_n\frac{t^n}{n!}=\frac t{e^t-1}\Rightarrow (e^t-1)\sum_{n\geq0}B_n\frac{t^n}{n!}=t,
$$
即:
$$
\sum_{l\geq1}\frac{t^l}{l!}\cdot\sum_{k\geq0}B_k\frac{t^k}{k!}=t, 令k+l=n,\\
\Rightarrow \sum_{n\geq1}\frac{t^n}{n!}\cdot\sum_{k=0}^{n-1}\binom nkB_k=t,
$$

-   若两端取$t$的系数, 得到$B_0=1$, 

-   取$t^n$的系数, 得到$\frac1{n!}\sum\limits_{k=0}^{n-1}\binom nkB_k=0$, ($n>1$),
    即$\sum\limits_{k=0}^n\binom{n+1}kB_k=0(n>0)$.
    $$
    \Rightarrow (n+1)B_n+\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n+1}kB_k=0,\\
    \Rightarrow B_n=-\frac1{n+1}\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n+1}kB_k.
    $$

注: 
$$
\sum_{n\geq 0}B_n\frac{t^n}{n!}+\frac t2=\frac t{e^t-1}+\frac t2=\frac{te^t+t}{2e^t-2},
$$
右端为偶函数, 于是其展开项的奇数次幂都为0. 



### 重要性质

1.   $B_n=B_n(0),\quad E_n=2^nE_n\left(\frac12\right)$;

2.   $B_{2k+1}=E_{2k-1}=0,\quad k=1,2,3,...$;  

2.   $B'_n(x)=nB_{n-1}(x),\quad E_n'(x)=nE_{n-1}(x)$; 

2.   $B_n(x+1)-B_n(x)=nx^{n-1},\quad E_n(x+1)+E_n(x)=2x^n$; 

5.   $B_n(x+y)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nk B_k(x)y^{n-k},\ E_n(x+y)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nk E_k(x)y^{n-k}$; (函数的卷积公式)
     $$
     \sum_{n\geq 0}B_n(x+y)\frac{t^n}{n!}=\frac {te^{(x+y)t}}{e^t-1}=\frac {te^{xt}}{e^t-1}\cdot e^{yt}=\sum_{k\geq0}B_k(x)\frac{t^k}{k!}\cdot\sum_{l\geq0}\frac{y^l}{l!}t^l,
     $$
     比较两端$t^n$的系数, 得到上式成立.

3.   $E_n(x)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nk \frac{E_k}{2^k}{(x-\frac12)}^{n-k}$; 

3.   $B_n(1-x)=(-1)^nB_n(x),\ E_n(1-x)=(-1)^nE_n(x)$; 

4.   $B_n(mx)=m^{n-1}\sum\limits_{k=0}^{m-1}B_k(x+\frac km)$;
     $$
     E_n(mx)=
     \begin{cases}
     m^n\sum\limits_{k=0}^{m-1}(-1)^kE_n\left(x+\frac mk \right),\quad(m=1,3,5,...)\\
     -\frac2{n+1}m^n\sum\limits_{k=0}^{m-1}(-1)^kB_{n+1}\left(x+\frac mk\right), \quad(m=2,4,6,...)
     \end{cases}
     $$



### 应用: 计算幂和

$$
S_k(n)=\sum_{i=0}^ni^k=1^k+2^k+\cdots+n^k.
$$
#### 交错幂和

$$
T_k(n)=\sum_{i=0}^n(-1)^ii^k.
$$
考虑形式级数$\sum\limits_{k\geq0}S_k(n)\dfrac{t^{k+1}}{k!}$ 
$$
S_k(n)=\frac{B_{k+1}(n+1)-B_{k+1}}{k+1}=\frac1{k+1}\sum_{i=0}^k\binom{k+1}iB_i\cdot (n+1)^{k+1-i}
$$
于是我们得到:
$$
S_1(n)=\frac{n(n+1)}2,\quad S_2(n)=\frac{n(n+1)(2n+1)}6,\quad S_3=\frac{n^2(n+1)^2}4,\cdots
$$
类似, 
$$
T_k(n)=\frac{(-1)^nE_k(n+1)+E_k(0)}2
$$




### Bernoulli多项式和Euler多项式的推广

高阶Bernoulli多项式$B_n^{(\alpha)}(x)$, 高阶Euler多项式$E_n^{(\alpha)}(x)$.

定义:
$$
\sum_{n\geq 0}B_n^{(\alpha)}(x)\frac{t^n}{n!}=e^{tx}\left(\frac {t}{e^t-1}\right)^\alpha,\quad\sum_{n\geq 0}E_n^{(\alpha)}(x)\frac{t^n}{n!}=e^{tx}\left(\frac {2}{1+e^t}\right)^\alpha,
$$


类似的性质:

1.   $B_{n}^{(\alpha)}(x+1)-B_n^{(\alpha)}(x)=nB_{n-1}^{(\alpha-1)}(x)$,

     $E_{n}^{(\alpha)}(x+1)+E_n^{(\alpha)}(x)=2E_{n}^{(\alpha-1)}(x)$;

2.   $B_n^{(\alpha+\beta)}(x+y)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkB_k^{(\alpha)}(x)B_{n-k}^{(\beta)}(y)$,
     $E_n^{(\alpha+\beta)}(x+y)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkE_k^{(\alpha)}(x)E_{n-k}^{(\beta)}(y)$;

     $\beta=0,\begin{cases}
     B_n^{(\alpha)}(x+y)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkB_k^{(\alpha)}(x)y^{n-k},\\
     E_n^{(\alpha)}(x+y)=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkE_k^{(\alpha)}(x)y^{n-k},
     \end{cases}$
     
     

### Genocchi数$G_n$

定义:
$$
\sum_{n\geq1}G_n\frac{t^n}{n!}=\frac{2t}{e^t+1}
$$
$G_3=G_5=G_7=\cdots=0$, $G_{2m}=2(1-2^{2m})B_{2m}=2mE_{2m-1}(0)$. 





## 生成函数在排列组合中的应用

-   普通生成函数:$f(x)=\sum\limits_{n\geq0}a_nx^n$, $g(x)=\sum\limits_{n\geq 0}b_nx^n$,
    $$
    h(x)=f(x)g(x)=\sum_{n\geq0}c_nx^n\iff c_n=\sum_{k=0}^na_kb_{n-k}.
    $$
    **特例**: 取$b_{k}=1$, 知$\sum\limits_{k=0}^na_k$ 的生成函数为$\frac1{1-x}f(x)$. 

-   指数型生成函数: $f(x)=\sum\limits_{n\geq0}a_n\dfrac{x^n}{n!}$, $g(x)=\sum\limits_{n\geq0}b_n\dfrac{x^n}{n!}$. 
    $$
    h(x)=f(x)g(x)=\sum_{n\geq0}c_n\frac{x^n}{n!}\iff c_n=\sum_{k=0}^n\binom nk a_kb_{n-k}.
    $$
    **特例**: 取$b_k=1$,知$\sum\limits_{k=0}^n\binom nka_k$的生成函数为$e^xf(x)$.



### 普通生成函数之应用: 组合

1.   $(1+x)(1+x)\cdots(1+x)=(1+x)^n=\sum\limits_{k=0}^n\binom nk x^k$,

     从$n$个不同的物体中不允许重复地选取$k$个物体的方法数为$\binom nk$.
     $k$个相同的球放入$n$个不同的盒子, 每个盒子**至多**有一个球的方法数. <font color="red">单射</font>

2.   允许重复:
     $$
     (1+x+x^2+\cdots)^n=\frac{1}{(1-x)^n}=\sum_{k\geq0}\binom {-n}k(-1)^{k}x^k\\
     =\sum_{k\geq0}\binom{n+k-1}kx^k=\sum_{k\geq0}\left\langle\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\rangle x^k.
     $$
     $n$个不同的物体, 允许重复选取$k$个物体的方法数为$\binom{n+k-1}k$
     $k$个相同的球放入$n$个不同的盒子, 盒子中的球数量**不加限制**.<font color="red">映射(不加限制)</font>

3.   若每个物体至少选取一次.
     $$
     (x+x^2+\cdots)^n=x^n\frac1{(1-x)^n}=\sum_{k\geq0}\binom{n+k-1}kx^{n+k}\\(r=n+k)\qquad=\sum_{r\geq n}\binom{r-1}{r-n}x^r=\sum_{r\geq n}\binom{r-1}{n-1}x^r.
     $$
     从$n$个不同的物体中允许重复的选取$k$个, 且每个物体至少出现$k$次的方法数为$\binom{k-1}{n-1},\quad(k\geq n)$.
     $k$个相同的球放入$n$个不同的盒子, 且每个盒子**至少**有一个球. <font color="red">满射</font> 



不定方程之解的个数也可以这样来求解.





### 指数生成函数之应用: 排列

1.   从$n$个不同物体中不允许重复的选取$k$物体进行排列的方法数为$(n)_k$, 即$(1+x)^n$展开式中$\frac{x^k}{k!}$的系数.
     $k$个不同的球放入$n$个不同的盒子里, 每个盒子至多一个球的方法数. <font color="red">单射</font> 

2.   从$n$个不同物体中允许重复的选取$k$物体进行排列的方法数为$n^k$, $(1+x+\frac{x^2}{2!}+\cdots)^n$的展开式中$\frac{x^k}{k!}$的系数.
     $k$个不同的球放入$n$个不同的盒子里, 每个盒子中球不加限制的方法数.<font color="red">映射</font> 

3.   $n$个不同物体中不允许重复的选取$k$物体, 且每个物体至少出现一次, 进行排列的方法数为 $(x+\frac{x^2}{2!}+\cdots)^n$的展开式中$\frac{x^k}{k!}$的系数.
     $$
     (e^x-1)^n=\sum_{k\geq0}\left(\sum_{i=0}^n (-1)^{n-i}\binom nii^k \right)\frac{x^k}{k!}.
     $$
     方法数为$\sum\limits_{i=0}^n (-1)^{n-i}\binom nii^k=n!S(k,n)$(第二类Stirling数).
     $k$个不同的球放入$n$个不同的盒子里, 每个盒子至少一个球的方法数. <font color="red">满射</font> 







## 加括号问题(Catalan数)

### Catalan问题

考虑$n$个字母$x_1,x_2,...,x_n$的逐次乘积计算的不同方法数$a_n$. (假定成绩计算不适合结合律和交换律)

$a_2=1,a_3=2.a_4=5$.

可以用加括号方式表示, 或者二叉树表示(更加直观)
$$
a_4=5,\quad (x_1x_2)(x_3x_4),\ ((x_1x_2)x_3)x_4),\ (x_1(x_2x_3))x_4,\
x_1((x_2x_3)x_4),\ x_1(x_2(x_3x_4))
$$

注意到$n$个字母的最后一次运算, 是在前$k$个字母的积与后$n-k$个字母的积之间进行的 ($1\leq k\leq n-1$).故有
$$
a_n=\sum_{k=1}^{n-1}a_ka_{n-k},(n\geq2)
$$
