### 其他计数方式--格路

1. $\binom{n}{k}=\binom{n-1}{k-1}+\binom{n-1}{k}$;(可以推出杨辉三角,Pascal三角)
2. $\binom{n}{k}=\frac{n}{k}\binom{n-1}{k-1}$;
3. $\binom{n+1}{k+1}=\binom{k}{k}+\binom{k+1}{k}+\cdots+\binom{n}{k}$;
4. $\binom{n+k+1}{k}=\binom{n+k}{k}+\binom{n+k-1}{k-1}+\cdots+\binom{n+1}{1}+\binom{n}{0}$;

从$(0,0)$到$(m,n)$点的格路数($\to,\uparrow$) 
总步数为
$$
m+n \begin{cases}
向上走n步\\
向右走m步\\
\end{cases}
\Rightarrow
\binom{m+n}{m}=\binom{m+n}{n}
$$

① 上面的第一个式子. $\binom{n}{k}$是指从$O(0,0)$到$P(n-k,k)$的格路数, 分两种情况:
   - $O$经过$A$ 到$P$ $:\binom{n-1}k$ 
   - $O$经过$B$ 到$P$ $:\binom{n-1}{k-1}$ 

于是有$\binom{n}{k}=\binom{n-1}{k-1}+\binom{n-1}{k}$成立.

③ $\binom{n+1}{k+1}$是指从$O(0,0)$到$P(n-k,k+1)$的格路数. 分多种情况:

-   $O$经过$A_1$到$P$ $:\binom nk$ 
-   $O$经过$A_2$到$P$ $:\binom{n-1}k$ 
-   $\vdots$ 
-   $O$经过$A_{n-k+1}$到$P$ $:\binom kk$ 

于是③成立.

④同理,(只不过换成水平方向, 如图.) $\binom{n+k+1}{k}$是指从$O(0,0)$到$P(n+1,k)$的格路数.

-   $O$经过$B_1$到$P$ $:\binom {n+k}k$ 
-   $O$经过$B_2$到$P$ $:\binom{n+k-1}{k-1}$ 
-   $\vdots$ 
-   $O$经过$B_{k+1}$到$P$ $:\binom n0$ 

于是④式成立. 



## 二项式恒等式

定理A (牛顿二项式定理)
若$xy=yx$, 则我们有
$$
(x+y)^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}x^ky^{n-k}
$$

> 证明:
> $$
> (x+y)^n=P_1P_2\cdots P_n=\sum_{k,l,k+l=n}c_{k,l}x^ky^l,\quad P_i=x+y
> $$
> 对展开式中$x^ky^{n-k}$的系数, 由$x^ky^{n-k}$的形成是从$P_i(i=1,2,...,n)$这$n$项中取其中$k$个项选$x$,剩余的$n-k$项中选$y$, 故共有$\binom{n}{k}$种方式, 于是有$c_{k,n-k}=\binom nk$.

推论1: $x=y=1.\Rightarrow 2^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}$. 

​	$n$元集合$N$的所有子集数等于$k$元子集数之和$(k=0,1,2,...,n)$.

推论2: $x=-1, y=1\Rightarrow 0=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk\iff\sum_k\binom n{2k}=\sum_k\binom n{2k+1}=2^{n-1}$.

​	 $n$元集合$N$的偶数元子集个数与奇数元子集个数相等.

推论3: $m,n$为正整数, $p=\min\{m,n\}$,则
$$
\sum_{k=0}^p\binom{m}{k}\binom{n}{p-k}=\binom{m+n}{p}(chu-Vandemonde卷积公式)
$$

>   证明:
>
>   直接通过下述等式
>   $$
>   (1+x)^m(1+x)^n=(1+x)^{m+n}
>   $$
>   两端同时取$x^p$的系数, 可以得证.

**组合解释**:

从$m$个白球, $n$个黑球组成的$m+n$个球中选$p$个球, 共有$\binom{m+n}p$种方式. 这$p$个球可分成如下情况(根据白球数量分类)

含有$k$个白球$(k=0,1,2,...,p)$, 有$\binom mk\binom n{p-k}$种方式, 所以原式得证.



两个特例:


1. $$
    p=n,\Rightarrow \sum_{k=0}^n\binom{m}{k}\binom{n}{n-k}=\binom{m+n}{n}.
    $$

1. 
$$
p=m=n,\Rightarrow \sum_{k=0}^n\binom{n}{k}^2=\binom{2n}{n}\to\text{\color{red}中心二项式系数}.
$$



定理B: (差分公式)
设$\Delta$为差分算子, 即
$$
\begin{aligned}
    \Delta f(x)&=f(x+1)-f(x)&(对函数);\\
    \Delta u_m&=u_{m+1}-u_{m}&(对序列).
\end{aligned}
$$

二次差分: 
$$
\begin{aligned}
    \Delta^2f(x)&=\Delta f(x+1)-\Delta f(x)\\
    &=f(x+2)-2f(x+1)+f(x)
\end{aligned}
$$

$n$次差分:$\Delta^n f=\Delta(\Delta^{n-1}f)$. 

>   一次差分大于0: 函数(序列)是单增的; 二次差分大于0: 函数(序列)是凸的.

则有:
$$
\begin{aligned}
    \Delta^n f(x)&=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk f(x+k)&(n=0,1,2,...)\\
    \Delta^n u_m&=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk u_{m+k}&(n=0,1,2,...)
\end{aligned}
$$
> 证明:
> 由$\Delta f(x)=f(x+1)-f(x)$​,
> 令移位算子$Ef(x)=f(x+1)$​, 恒等算子$If(x)=f(x)$​. 
> 则$\Delta=E-I$​, 且$E,I$​可交换. 
> $$
> \Rightarrow\ \Delta^n=(E-I)^n=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}E^kI^{n-k}.
> $$
> 故有:
> $$
> \begin{aligned}
> \Delta^nf(x)
> &=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkE^kI^{n-k}f(x)\\
> &=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkf(x+k).
> \end{aligned}
> $$

$$
E^nf(x)=f(x+n)=(I+\Delta)^nf(x)=\sum_{k=0}^n\binom nk \Delta^kf(x).
$$

令$x=0\Rightarrow f(n)=\sum\limits_{k=0}^n\binom{n}{k}\Delta^k f(0)$. 

>   差分算子例子:
>   $$
>   f(n)=n^4=\binom n1+14\binom n2+36\binom n3+24\binom n4.
>   $$

例:
$$
\begin{aligned}
    f(x)&=x^n,\Delta f(x)=(x+1)^n-x^n\to n-1次多项式\\
    \Rightarrow&\Delta^n f(x)=n!=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk (x+k)^n\\
\end{aligned}
$$
令$x=0\Rightarrow n!=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nk k^n$​.

-   差分$k$次:

$$
\Delta^k f(x)=\Delta^kx^n=\sum_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom ki (x+i)^n
$$
令$x=0\Rightarrow\Delta^k\dot{0}^n=\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom ki i^n=\sum\limits_{i=0}^k(-1)^{i}\binom ki (k-i)^n\to\color{red}\text{第二类Stirling数}(k!S(n,k))$. 
($k!S(n,k)$: $n$个不同的球放入$k$个不同的盒子, 且每个盒子至少一个球的放法)

例子:
$$
\begin{aligned}
\Delta^k(x)_n&=(n)_k(x)_{n-k},&\Delta^k\lang x\rang_n=(n)_k\lang x+k\rang_{n-k},\\
\Delta^k\frac1{(x)_n}&=(-1)^k\frac{\lang n\rang_k}{(x+k)_{n+k}},&\Delta^k\frac1{\lang x\rang_n}=(-1)^k\frac{\lang n\rang_k}{\lang x\rang_{n+k}}.
\end{aligned}
$$
定理C: (二项式系数的同余性质)

$p$为素数, 则
$$
\binom{p}{k}\equiv0\pmod p \ \ or \ p\left|\binom pk\right.\quad (0<k<p),\ \binom p0=\binom pp=1,
$$

$$
\begin{aligned}
    \Rightarrow (1+x)^p&=\sum_{k=0}^p\binom pk x^k=1+\binom p1 x+\binom p2 x^2+\cdots+\binom p{p-1}x^{p-1}+x^p\\
    &\equiv 1+x^p\pmod p
\end{aligned}
$$

>   证明:
>
>   由$\binom pk=\frac{(p)_k}{k!}$为一整数, 即:$k!\,|\,(p)_k$. 
>
>   而$(p)_k=p(p-1)_{k-1}$. 
>
>   当$0<k<p$, $(k!,p)=1$, 于是$k!|(p-1)_{k-1}$.
>
>   令$(p-1)_{k-1}=h\cdot k!$($h$为整数).
>
>   $\Rightarrow \binom pk =\dfrac{p\cdot h\cdot k!}{k!}=p\cdot h\equiv 0\pmod p$. 证毕.



## 重集的排列与组合



### 重集的排列

重集:
$$
\begin{aligned}
    N&=\{k_1a_1,k_2a_2,\cdots,k_na_n\}, &(有重数限制)\\
    M&=\{\infty\cdot a_1,\infty\cdot a_2,\cdots,\infty\cdot a_n\}, &(无重数限制)\\
\end{aligned}
$$
定义: 重集$M$的一个$k-$排列$\alpha$, 就是一个$M[k]$到$\{a_1,a_2,\cdots,a_n\}$的映射$\alpha$.

定理1: 重集$M$的$k-$排列总数为$n^k$.

**球盒模型**: $k$个不同的球放入$n$​个不同的盒子里的不同放法.



定理2: 重集$N=\{n_1a_1,n_2a_2,\cdots,n_na_n\}$的全排列个数为:
$$
\frac{(n_1+n_2+\cdots+n_k)!}{n_1!n_2!\cdots n_k!},
$$
>   证明:
>
>   方法1: 对于重集$N$的$n$个元素的全排列, 直接选择,可以得到:
>   $$
>   \text{全排列个数}=\binom n{n_1}\binom{n-n_1}{n_2}\cdots\binom{n-n_1-n_2-\cdots-n_{k-1}}{n_k}=\frac{(n_1+n_2+\cdots+n_k)!}{n_1!n_2!\cdots n_k!},
>   $$
>   方法2: 先选择,再除以重复的排列, 即得.

多项式系数: 


$$
\begin{aligned}
\frac{(n_1+n_2+\cdots+n_k)!}{n_1!n_2!\cdots n_k!}&\triangleq\binom {n_1+n_2+\cdots+n_k}{n_1,n_2,\cdots,n_k}\\
(x_1+x_2+\cdots+x_k)^n&=\sum_{n_i}\binom{n}{n_1,n_2,\cdots,n_k}x_1^{n_1}x_2^{n_2}\cdots x_k^{n_k}\\
\end{aligned}
$$
球盒模型: $n$个不同的球放入$k$个不同的盒子, 其中第一个盒子有$n_1$个球, ... 第$k$个盒子有$n_k$个球的不同放法数.








### 重集的组合
$$
\begin{aligned}
    N&=\{k_1a_1,k_2a_2,\cdots,k_na_n\}, &(有重数限制)\\
    M&=\{\infty\cdot a_1,\infty\cdot a_2,\cdots,\infty\cdot a_n\}, &(无重数限制)\\
\end{aligned}
$$
定义: 重集$M$的一个$k-$组合$B$, 就是一个$M[k]$到$\{a_1,a_2,\cdots,a_n\}$的映射$B$.

几种等价形式:
1. $\varphi:\{a_1,a_2,\cdots,a_n\}\to\{0,1,2,\cdots\}$, 且$\sum_{i=1}^n\varphi(a_i)=k$.这样的映射全体与$M$ 的$k-$组合一一对应.
2. 不定方程$x_1+x_2+\cdots+x_n=k$其中$x_i$为非负整数. 方程的解集合与重集$M$的$k-$组合一一对应.
3. **球盒模型**, $k$个相同的球放入$n$个不同的盒子的不同放法数.



定理: 重集的$k-$组合数为
$$
\left\langle\begin{matrix}n\\k
\end{matrix}\right\rangle=\frac{\lang n\rang_k}{k!}=\binom{n+k-1}{k}.
$$


> 证明: (方法一: 用递推关系证明)
>
> 设$T(n,k)$表示不定方程$x_1+x_2+\cdots+x_n=k$的非负整数解的个数, 则方程的解可分为两种形式:
>
> 1.   $x_1=0$, 即$x_2+x_3+\cdots+x_n=k$的非负整数解, 共有$T(n-1,k)$个;
> 2.   $x_1\geqslant1$, 令$x_1'=x_1-1\geqslant0$, 方程的解等价于$x_1'+x_2+\cdots+x_n=k-1$的非负整数解, 共有$T(n, k-1)$个;
>
> 于是有$T(n,k)=T(n-1,k)+T(n, k-1)$.
>
> 又有初始值$T(n,0)=1, T(1, k)=1$(可以通过生成函数来求出$T(n,k)$ 
>
> 而$\left\langle\begin{matrix}n\\k
> \end{matrix}\right\rangle=\binom{n+k-1}{k}$也满足上述递推关系以及初值, 所以:
>
> $\Rightarrow T(n,k)=\binom{n-k+1}k$.

>   方法二: 从**球盒模型组合意义**出发证明, $k$个相同的球放入$n$个不同的盒子中.
>
>   $n$个盒子并排放, 共有$n-1$条公共边.
>
>   $n-1$条公共边和$k$个球共占用$n+k-1$个位置.
>
>   每一种放法对应于从$n+k-1$个位置中选$n-1$个位置作为盒子的公共边.
>
>   于是共有$\binom{n+k-1}{n-1}=\binom{n+k-1}k$种方法.

>   方法三:(用隔板法证明)
>
>   $k$个相同的球放入$n$个不同的盒子, 且每个盒子至少1个球(隔板问题)
>
>   即从$k$个球中间的$k-1$个位置选择$n-1$位置中放置隔板,共有$\binom{k-1}{n-1}$种. 
>
>   对应不定方程$x_1+x_2+\cdots+x_n=k$的**正整数解**的个数.
>
>   而所求为$x_1+x_2+\cdots+x_n=k$的非负整数解的个数, 转化为正整数解,等价于
>   $$
>   x_1'+x_2'+\cdots+x_n'=k+n\quad(x_i'=x_i+1)
>   $$
>   的正整数解的个数:$\binom{n+k-1}{n-1}={n+k-1\choose k}$. 

