## 容斥原理



>   可以证明带有交错项的恒等式.

设$S$为一个有限集, $P_i(1\le i\le m)$为$m$个性质, 

-   $A_i=\{x|x\in S, x具有性质P_i\}$,
-   $\bar A_i=\{x|x\in S, x不具有性质P_i\}$.

---

-   $\bar A_1\cap\bar A_2\cap\cdots\cap\bar A_m=\{x|x\in S, 且x不具有P_i中任何性质\}$;
-   $A_1\cup A_2\cup\cdots\cup A_m=\{x|x\in S, 且x具有全部性质\}$.





**定理(包含排除原理)** 

$S$中**不具有任何性质**的元素个数为
$$
\begin{aligned}
|\bar A_1\cap\bar A_2\cap\cdots\cap\bar A_n|=|S|&-\sum_{1\leqslant i\leqslant m}|A_i|+\sum_{1\leqslant i<j\leqslant m}|A_i\cap A_j|\\
&-\sum_{1\leqslant i<j<k\leqslant m}|A_i\cap A_j\cap A_k|+\cdots\\
&+(-1)^m|A_1\cap A_2\cap\cdots\cap A_m|.
\end{aligned}
$$

>   证明:
>
>   要证明定理成立, 只需证明$S$中任意元素在等式两边被计算的次数相等.
>
>   1.   $x$不具有任何性质$(x\notin S)$, 则$1=1-0+0\cdots+(-1)^m0$,成立;
>
>   2.   $y$具有$t$个性质, $1\le t\le m$, $y\in S$, 则
>        $$
>        0=1-\binom t1+\binom t2-\binom t3+\cdots+(-1)^t\binom tt=(1-1)^t,
>        $$
>        显然成立. 证完. 



例1: 设$n$为一正整数, Euler函数$\varphi(n)$表示所有不大于$n$且与$n$互素的正整数的个数, 证明
$$
\varphi(n)=n\left(1-\frac1{p_1}\right)\left(1-\frac1{p_2}\right)\cdots\left(1-\frac1{p_n}\right),
$$
其中, $n=p_1^{s_1}p_2^{s_2}\cdots p_m^{s_m}$. 

>   证明: 
>
>   设$A_i(1\le i\le m)$为集合$S=\{1,2,...,n\}$中能被$p_i$整除的素数的集合, 则
>   $$
>   |\varphi(n)|=|\bar A_1\cap\bar A_2\cap\cdots\cap\bar A_m|,
>   $$
>   由容斥原理, 
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \varphi(n)=&|S|-\sum_{1\leqslant i\leqslant m}|A_i|+\sum_{1\leqslant i<j\leqslant m}|A_i\cap A_j|\\
>   &+\cdots+(-1)^m|A_1\cap A_2\cap\cdots\cap A_m|\\
>   =&n-\left(\sum_{i}\frac{n}{p_i}\right)+\left(\sum_{i<j}\frac{n}{p_ip_j}\right)-\cdots\\
>   &+(-1)^m\left(\frac{n}{\prod_i p_i}\right)\\
>   =&n\left(1-\frac1{p_1}\right)\left(1-\frac1{p_2}\right)\cdots\left(1-\frac1{p_n}\right)
>   \end{aligned}
>   $$





例2: 求出1到100中不能被5整除, 也不能被6,8整除的整数 的个数.

>   令$S=\{1,2,...,100\}$, $A=\{n\in S\ |\ 5|n\}$, $B=\{n\in S\ |\ 6|n\}$, $C=\{n\in S\ |\ 8|n\}$, 
>
>   于是所求的整数个数为$|\bar A\cap\bar B\cap \bar C|$, 且有$|S|=100$, $|A|=\left[\dfrac{100}5\right]=20$, $|B|=\left[\dfrac{100}6\right]=16$, $|C|=\left[\dfrac{100}8\right]=12$, 
>
>   $|A\cap B|=\left[\dfrac{100}{30}\right]=3$, $|A\cap C|=\left[\dfrac{100}{40}\right]=2$, $|B\cap C|=\left[\dfrac{100}{24}\right]=4$, $|A\cap B\cap C|=\left[\dfrac{100}{120}\right]=0$.
>
>   由容斥原理, 
>   $$
>   \begin{aligned}
>   |\bar A\cap\bar B\cap \bar C|
>   =&|S|-(|A|+|B|+|C|)+(|A\cap B|\\
>   &+|A\cap C|+B\cap C|)-|A\cap B\cap C|\\
>   =&100-20-16-12+3+2+4-0\\
>   =&61
>   \end{aligned}
>   $$





例3: 求不定方程
$$
x_1+x_2+x_3=9,\quad 1\le x_1\le3,2\le x_2\le 4,0\le x_3\le5,
$$
的整数解的个数. 

>   解: 令$y_1=x_1-1,y_2=x_2-2,y_3=x_3$, 原不定方程可以等价于求解
>   $$
>   y_1+y_2+y_3=6,\quad 0\le y_1\le2,0\le y_2\le 2,0\le y_3\le5,
>   $$
>   的整数解的个数, 令$S$为方程$y_1+y_2+y_3=6$的非负整数解, 则$|S|=\binom{3+6-1}{6}=\binom86=28$, 
>
>   令$P_1$为性质$y_1\ge 3$, $P_2$为性质$y_2\ge3$, $P_3$为性质$y_3\ge6$, $A_i$表示满足性质$P_i$的解构成 的集合$i=1,2,3$, 
>   $$
>   |\bar A_1\cap\bar A_2\cap\bar A_3|=28-\binom{3+3-1}3*2-1+1+0*2-0=8.
>   $$





例4: (**错排问题**)

集合$\{1,2,...,n\}$的一个错位排列是指集合$\{1,2,...,n\}$的排列$a_1a_2...a_n$使得$a_i\ne i$, 令$D_n$表示集合$\{1,2,...,n\}$中错排个数, 则
$$
D_n=n!\left(1-\frac1{1!}+\frac1{2!}-\frac1{3!}+\cdots+(-1)^{n}\frac1{n!}\right).
$$

>   方法一, 利用容斥原理
>
>   设$S$为$\{1,2,...n\}$中所有排列构成的集合, 则$|S|=n!$, 令$P_i$为性质$a_i=i$, $A_i$表示$\{1,2,...n\}$中具有性质$P_i$的集合, 
>   于是
>   $$
>   D_n=|\bar A_1\cap\bar A_2\cap\cdots\cap\bar A_n|,
>   $$
>   于是
>   $$
>   \begin{aligned}
>   D_n&=n!-\binom n1\cdot(n-1)!+\binom n2(n-2)!-\cdots+(-1)^n\binom nn(n-n)!\\
>   &=n!-\frac{n!}{1!}+\frac{n!}{2!}-\cdots+(-1)^n\frac{n!}{n!}\\
>   &=n!\left(1-\frac1{1!}+\frac1{2!}-\frac1{3!}+\cdots+(-1)^{n}\frac1{n!}\right)\\
>   &=n!\left(\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^k}{k!}\right)
>   \end{aligned}
>   $$
>   并且有:
>   $$
>   \frac{D_n}{n!}=\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^k}{k!}\to e^{-1}\quad(n\to\infty),
>   $$
>   也即$D_n$是与$\dfrac{n!}e$最接近的整数. 

>   方法二, 组合解释
>
>   由$\{1,2,...,n\}$的所有排列的个数为$n!$个, $(a_1a_2...a_n)$, 
>
>   分类, 恰有$k$个元素对应$a_i=i$, 其含错排, 共有$\binom nkD_{n-k}$, 于是
>   $$
>   n!=\sum_{k=0}^n\binom nkD_{n-k}=\sum_{k=0}^n\binom nkD_k,
>   $$
>   由二项式反演, 
>   $$
>   \begin{cases}
>   f_n=\sum\limits_{k=0}^n\binom nkg_k\\
>   g_n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkf_k
>   \end{cases}
>   $$
>   则
>   $$
>   \begin{aligned}
>   D_n&=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom nkk!=\sum_{k=0}^n(-1)^{k}\binom nk(n-k)!\\
>   &=n!\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^{k}}{k!}
>   \end{aligned}
>   $$
>

---

>   或者取指数生成函数(不采用二项式反演):
>$$
>   D(x)=\sum_{n\ge0}D_n\frac{x^n}{n!},
>$$
>   两端取生成函数:
>   $$
>   n!=\sum_{k=0}^n\binom nkD_{n-k}=\sum_{k=0}^n\binom nkD_k,
>   $$
>   得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \frac1{1-x}&=\sum_{n\ge0}\sum_{k=0}^n\binom nkD_{n-k}\frac{x^n}{n!}\\
>   &=\sum_{k\ge0}\frac{x^k}{k!}\sum_{n\ge k}\frac{x^{n-k}}{(n-k)!} D_{n-k}\\
>   &=\sum_{k\ge0}\frac{x^k}{k!}\cdot\sum_{m\ge0}\frac{x^m}{m!}D_{m}=D(x)\cdot e^x
>   \end{aligned}
>   $$
>   于是
>   $$
>   \sum_{n\ge0}D_n\frac{x^n}{n!}=D(x)=\frac1{1-x}e^{-x}=\sum_{n\ge0}n!\cdot\frac{x^n}{n!}\sum_{n\ge0}(-1)^n\frac{x^n}{n!}
>   $$
>   两端取$\left[\dfrac{x^n}{n!}\right]$, 得到(并利用指数生成函数的乘法公式)
>   $$
>D_n=\sum_{k=0}^n\binom nk{(-1)^k}{(n-k)!}=n!\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^k}{k!}.
>   $$



例5: 证明: (由于含有交错项, 可以使用容斥原理)
$$
k!S(n,k)=\sum_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom kii^n=\sum_{i=0}^k(-1)^i\binom ki(k-i)^n.
$$

>   证明: 由于$S(n,k)$表示$n$个不同的球放入$k$个相同的盒子, 且每个盒子中**至少一个球**的不同放法数
>   $$
>   S(n,k):\quad N=N_1\cup N_2\cup\cdots\cup N_k,\quad N_i\ne\varnothing, N_i\cap N_j\ne\varnothing.
>   $$
>   若盒子加以区分, 则有$k!S(n,k)$种.
>
>   令$P_i$表示性质: 第$i$个盒子是空的, $A_i$表示满足性质$P_i$的所有放法的集合, (即第$i$个盒子为空的), 于是每个盒子至少一个球对应于$\bar A_1\cap \bar A_2\cap \cdots\cap \bar A_k$, 即$|\bar A_1\cap \bar A_2\cap \cdots\cap \bar A_k|=k!S(n,k)$, 并且
>   $$
>   \begin{aligned}
>   k!S(n,k)&=|\bar A_1\cap \bar A_2\cap \cdots\cap \bar A_k|\\
>   &=k^n-\binom k1(k-1)^n+\binom k2(k-2)^n-\cdots+(-1)^k\binom nk(k-k)^n\\
>   &=\sum_{i=0}^k(-1)^i\binom ki(k-i)^n=\sum_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom kii^n
>   \end{aligned}
>   $$







例6: (**Eratosthenes筛法**, 用于计算$π (n)$, 即不超过$n$的素数的个数)

设$P_1(=2),P_2(=3), P_3(=5),\cdots$, 为递增的素数序列, 对实数$x>0$, 定义$π (x)$表示不超过$n$的素数的个数($π (5)=3,π (10)=4$), 可以通过容斥原理计算$π (n)$. 

>   设$A_i$是$P_i$的倍数构成的集合, 其倍数属于$N=\{2,3,\cdots,n\}$, 若$q\in \bar A_1\cap\bar A_2\cap \cdots\cap\bar A_k$, ($k=π (\sqrt n)$)
>
>   >   例如, 取$n=30$, $k=π (\sqrt {30})=π (5)=3$, $q\in \bar A_1\cap\bar A_2\cap\bar A_3$, 
>
>   则$q$的素数因子大于$P_k$, 于是$q$为一个$\sqrt n<q\le n$的素数, 即
>   $$
>   |\bar A_1\cap \bar A_2\cap \cdots\cap \bar A_k|=\pi(n)-\pi(\sqrt n),
>   $$
>   由容斥原理, 得到
>   $$
>   \begin{aligned}
>   &\pi (n)-\pi(\sqrt n)\\
>   &=n-1-\sum_{i=1}^k\left[{n\over P_i}\right]+\sum_{1\le i<j\le k}\left[{n\over P_iP_j}\right]-\cdots+(-1)^k\left[{n\over P_1P_2\cdots P_k}\right].
>   \end{aligned}
>   $$

于是, 根据上述公式, 可以计算$π (100)$, 

$\pi (10)=4$, 则$P_i=2,3,5,7$, 于是
$$
\begin{aligned}
\pi(100)-\pi(10)=&(100-1)-\sum_{P_i=2,3,5,7}\left[{100\over P_i}\right]+\sum_{P_i,P_j=2,3,5,7}\left[{100\over P_iP_j}\right]\\
&-\sum_{P_i,P_j,P_k=2,3,5,7}\left[{100\over P_iP_jP_k}\right]+\left[{100\over 2\cdot3\cdot5\cdot7}\right]\\
=&99-(50+33+20+14)+(16+10+7+6+4+2)\\
&-(3+2+1+0)+0=21
\end{aligned}
$$
所以$π (100)=25$.



例7: 夫妇问题(Lucas于1891提出, 解决)

$n$对夫妇围桌而坐, 男女相间, 夫妇不相邻, 问有多少种可能的安排方式.

>   解: 假定女士已经就坐, 共有$2\cdot n!$种方式, (相当于线排列, 也可以坐男士的位置, 所以乘以2), 标号$1,2,...,n$, 
>
>   女士左侧的空座位标号$1,2,...,n$, 则$n$位男士坐空座位等价于一个置换$\sigma$, 且$\sigma$满足
>
>   -   $\sigma(i)\ne i$, $\sigma\ne i+1$, $i\notin[n-1]$, 
>   -   $\sigma(n)\ne n$, $\sigma(n)\ne1$,
>
>   设$\mu(n)$表示满足上述条件的置换的个数, 则所求的安排方式$\mu^*(n)=2\cdot n!\mu(n)$. 接下来计算$\mu(n)$, 
>
>   令$A_{2i-1}=\{\sigma|\sigma(i)=i\}$, $i\in [n]=\{1,2,...,n\}$, $A_{2i}=\{\sigma|\sigma(i=i+1\}$, $i\in [n-1]$.
>
>   $A_{2n}=\{\sigma|\sigma(n)=1\}$, (共有$2n$个集合)则
>   $$
>   \mu(n)=|\bar A_1\cap \bar A_2\cap \cdots\cap \bar A_{2n}|,
>   $$
>   若$n_1,n_2,...,n_k$中含有圈集$(1,2,...,2n,1)$中相邻的两个元素, 则$|\bar A_{n_1}\cap \bar A_{n_2}\cap \cdots\cap \bar A_{n_k}|=0$, (不能同时存在于两个集合中).
>
>   若不含相邻的元素, 则$n_1,n_2,...,n_k$的选取方式为$g_1(2n,k)$, 其中
>   $$
>   g_l(n,k)=\frac n{n-kl}\binom{n-kl}k, \qquad(圈上的l间隔排列),
>   $$
>   (指定了$k$个($n_1,n_2,...,n_k$), 则$n-k$个随便取)
>
>   另一方面, 满足$\bar A_{n_1}\cap \bar A_{n_2}\cap \cdots\cap \bar A_{n_k}$的置换个数为$(n-k)!$, 故有
>   $$
>   \begin{aligned}
>   \mu(n)&=\sum_{k=0}^{2n}(-1)^kg_1(2n,k)(n-k)!\quad(超过n的均为0)\\
>   &=\sum_{k=0}^n(-1)^k\frac{2n}{2n-k}\binom{2n-k}{k}(n-k)!
>   \end{aligned}
>   $$
>   由Touchard 1953给出. 
>
>   所以最后所求为
>   $$
>   \mu^*(n)=2\cdot n!\mu(n)=2\cdot n!\sum_{k=0}^n(-1)^k\frac{2n}{2n-k}\binom{2n-k}{k}(n-k)!.
>   $$



